Güneş, tüm bu çabaya değdiğinden emin değilmişcesine, ağır ağır yükseldi.

Bir Diskdünya günü daha doğdu aheste aheste ve nedeni de şuydu.

Işık güçlü bir büyü alanıyla karşılaştığında, tüm aceleciliğini yitirir. Hemen hızını keser. Diskdünya üzerinde de büyü mahcup edecek kadar güçlüydü, yani seher vaktinin yumuşak sarı ışığı uykudaki toprağın üzerine zarif bir âşığın okşayışı gibi, ya da bazılarının diyeceği üzere, altın bir şurup gibi aktı. Vadileri doldurmak için bekledi. Dağ sıralarının önünde yığıştı. Disk’in merkezini işaretleyen ve Disk’in tanrılarının yurdu olan, gri taşla yeşil buzdan, on millik kule külahı Cori Celesti’ye ulaştığında, öte taraftaki karanlık topraklar üzerinde, en sonunda kadife kadar sessiz olan büyük, tembel bir tsunamiyle patlak verinceye dek yığınlar halinde birikti. '

Başka hiçbir dünyada görülemeyecek bir manzaraydı.

Elbette ki başka hiçbir dünya, dev bir kaplumbağanın kabuğu üzerine kondurulmuş dört dev filin sırtında taşınmıyordu yıldızlı sonsuzluğun içinde. Kaplumbağanın -bir düşünce ekolüne göre erkek, bir diğerine göre dişiydi- adı Büyük A’Tuin’di; kaplumbağamız aşağıdaki olaylarda merkezi bir rol almayacak, fakat Disk’i anlayabilmek için onun orada, maden ocakları ve deniz balçıklarının, arkeologları çileden çıkarmak ve onlara aptalca fikirler vermekten daha iyi yapacak bir işi olmayan bir Yaratıcı tarafından oraya konmuş sahte fosil kemiklerinin altında olduğunu bilmek zaruridir.

O Büyük A’Tuin ki, yıldız kaplumbağasıdır; kabuğu donmuş metan gazıyla buzlanmış, meteor kraterleriyle çopurlanmış ve asteroit tozuyla ovalanmıştır. O Büyük A’Tuin ki, eski denizler kadar büyük gözleri vardır ve düşüncelerin küçük, ışıl ışıl buzullar gibi hareket ettiği kıta büyüklüğünde bir beyni. O Büyük A’Tuin ki, kocaman, yavaş, çamur rengi balık kanatlan ve yıldızların cilaladığı kabuğu vardır, galaktik gecede Disk’in ağırlığı altında zorlukla emeklemektedir. Gezegenler kadar büyük, zaman kadar yaşlı, bir tuğla kadar sabırlıdır.

Aslında, filozoflar her şeyi yanlış anlamışlardır.

Büyük A’Tuin gerçekte çok iyi vakit geçirmektedir.

Elbette ki filozoflar yıllarca Büyük A’Tuin’in nereye gidiyor olabileceği konusunda tartıştılar ve sık sık bunu asla keşfedemeyeceklerinden endişe ettiklerini söylediler.

Aşağı yukarı iki ay içinde keşfedecekler. İşte o zaman gerçekten endişelenecekler...

Disk üzerindeki hayal gücü daha gelişmiş filozofları uzun süre endişelendiren bir başka şey de Büyük A’Tuin’in cinsiyeti sorunuydu; bunu bir an önce ve sonsuza dek çözebilmek için bir hayli zaman ve emek harcandı.

Aslında, koyu renkli, kocaman şekil bitimsiz bir kaplumbağa kabuğu fırçası gibi ilerledikçe, son gayretin sonuçları yeni yeni su yüzüne çıkmaya başlamaktadır.

Tamamen kontrolden çıkmış şekilde teker meker yuvarlanan şey ise Güçlü Gezgin'in kabuğudur. Güçlü Gezgin, münasip biçimde dünyanın kenarına konuşlandırılmış olan ve, insanlar ne derse desin, serbest fırlatma diye bir şeyin olduğunu kanıtlayan Krull’un astronom rahiplerince yapılmış ve kenardan itilmiş bir tür cilalı taş devri uzay gemisidir.

Geminin içindekiyse İkiçiçek’tir, Disk’in ilk turisti. En son Disk’i gezmek için birkaç ay harcamıştı ve şu anda, oldukça karmaşık, ama Krull’dan kaçma girişimiyle de bir ilgisi olan nedenlerden ötürü hızla onu terk etmektedir.

Sözü edilen girişim yüzde bin oranında başarılı olmuştur.

Fakat Disk’in aynı zamanda son turisti olabileceği yönündeki bütün kanıtlara rağmen, manzaranın tadını çıkarmaktadır.

Onun iki mil kadar yukarısında çivileme düşen de, Disk’te uzay giysisi yerine geçen şeyleri giymiş olan sihirbaz Rincewind’dir. Bu uzay giysisini, hiç deniz görmemiş insanların tasarımladığı dalma giysileri olarak gözünüzün önüne getirin. Altı ay önce, kusursuz bir alelade sınıfta kalmış sihirbazdı. Sonra İkiçiçek’e rastladı, onun tarafından fahiş bir ücretle rehberi olarak işe alındı ve o günden bu yana zamanının çoğunu vurularak, korkutularak, kovalanarak ve yüksek yerlerde hiçbir kurtuluş umudu olmadan sallandırılarak, ya da, tıpkı şimdi olduğu gibi, yüksek yerlerden düşerek geçirdi.

Manzaraya bakmıyor, çünkü geçmiş yaşamı gözlerinin önünden geçiyor ve manzarayı kapatıyor. Uzay giysisi giydiğinde başlığını unutmamanın neden hayati bir önem taşıdığını öğreniyor.

Bu ikisinin neden dünyanın kenarından düştüklerini ve son olarak yüzlerce küçük bacağıyla sahibini takip etmeye çalışırken görülen İkiçiçek’in Sandık’ının neden alelade bir sandık olmadığını açıklamak için daha pek çok şey söylenebilir, fakat bu tür somlar zaman alır ve değdiklerinden daha fazla derde yol açabilirler. Sözgelimi, rivayet odur ki ünlü filozof Ly Tin Weedle’a bir toplantıda “Niçin buradasın?” diye sormuşlar ve cevabı üç yıl sürmüş.

Çok daha önemli olan ise, A’Tuin’in, fillerin ve hızla ömrü tükenen sihirbazın tam tepesinde meydana gelen bir olaydır. Zaman ve mekânın kumaşı çamaşır merdanesine konulmak üzeredir.

Hava büyünün farklı hissiyle, kaygan; akıllı bir adamın tam kaynağını sormayacağı siyah balmumundan yapılma mumların dumanıyla kekremsiydi.

Disk’teki önde gelen büyü yüksek okulu olan Görünmez Üniversite’nin bodrumundaki bu odada çok tuhaf bir şey vardı. Bir kere, tam olarak görülemeyen, göz eriminin hemen dışında takılan bir sürü boyut vardı. Duvarlar okült simgelerle kaplanmıştı ve zeminin çoğunu da büyü çevrelerinde iyi nişanlanmış bir yarım tuğlanın tüm durdurma gücüne sahip olduğunda genel fikir birliği olan Sekizkatlı Stasis Mührü kaplıyordu.

Odadaki tek mobilya bir kuş şeklinde -aslında, açık konuşmak gerekirse, belki de en iyisi çok yakından incelememek olan kanatlı bir şey şeklinde- oyulmuş, koyu renkli ağaçlan bir kitap kürsüsüydü ve kürsünün üzerinde asma kilitlerle kaplı ağır bir zincirle kürsüye bağlanmış bir kitap vardı.

Büyük, ama pek de etkileyici olmayan bir kitap. Üniversite’nin kütüphanelerindeki diğer kitapların nadide mücevherler ve büyüleyici ağaç hakkedilmiş veya ejder derisiyle kaplanmış ciltleri vardı. Bununki hayli pejmürde bir deriydi. Kütüphane kataloglarında “hafiften kurt yemiş” diye tarif edilen kitaplara benziyordu, gerçi aynı zamanda porsuk, tilki ve belki ayı da yemiş gibi göründüğünü itiraf etmek daha dürüstçe olurdu.

Metal tokalar kitabı kapalı tutuyordu. Tokalar süslü değildi, sadece çok ağırdılar -tıpkı kitabı saracak kadar ona değmeyen zincir gibi.

Kafasında besbelli bir amacı olan bir adamın işi gibi görünüyorlardı, ömrünün büyük kısmını filler için terbiye koşumları yaparak geçirmiş bir adamın işi gibi.

Hava ağırlaştı ve bir anafor koptu. Kitabın sayfaları çok korku verici, önceden düşünülmüş bir şekilde çırpışmaya başladı; mavi bir ışık döküldü sayfaların arasından. Odadaki sessizlik, ağır ağır sıkılan bir yumruk gibi derişti.

Gecelik entarileri içinde yarım düzine büyücü, sırayla kapıdaki küçük parmaklıktan içeri bakıyorlardı. Böyle bir şey olup biterken hiçbir büyücü uyuyamazdı -ham büyü birikintisi Üniversite’den bir dalga gibi ağıyordu.

“Evet,” dedi bir ses. “Neler oluyor? Neden ben çağrılmadım?”

Galder Havamumu, Gümüş Yıldız Tarikatı’nın Yüce Baş Sihirbazı, Kutsal Personelin Ulu Efendisi, Sekizinci Derece Hazretleri ve Görünmez Üniversite’nin 304. Rektörü, elle işlenmiş mistik runları olan kırmızı geceliği içinde bile, ponponlu başlığıyla bile, elinde Wee Willie Winkie{1} şamdanıyla bile görkemli bir manzara arz etmiyordu. Yumuşak tüylü, ponponlu terlikleriyle bunu başarmaya ramak kalmıştı.

Korkmuş altı sima ona döndü.

“Eem, çağrıldınız, efendim,” dedi ast büyücülerden biri. “O yüzden buradasınız,” diye ekledi yardımseverlikle.

“Yani niye daha önce çağrılmadım?” diye kestirip attı Galder, kapıdaki parmaklığa doğru yolunu açarken.

“Eem, kimden önce, efendimiz?” dedi büyücü.

Galder adama dik dik baktı ve parmaklıktan içeri çabucak bir bakış fırlatmayı gözü kesti.

Odadaki hava şimdi, ham büyünün akışıyla toz zerreleri tutuştukça, kıvılcımlarla menevişleniyordu. Stasis Mührü kenarlarda kabarcıklanmaya ve kıvamlanmaya başlıyordu.

Söz konusu kitaba Sekizlik denirdi ve alelade bir kitap olmadığı besbelliydi.

Elbette ki pek çok meşhur büyü kitabı var. Kimileri antik kertenkele derisinden yapılma sayfalarıyla Necrotelicomnicon’dan söz edecektir;

kimileri gizemli ve oldukça tembel bir Llamaik tarikatınca yazılmış Onbirimsi Çevresinde İleri Gitme Kitabı’na değinecektir; kimileri rivayete göre Lebaleb Eğlence Sihirleri Kitabı’nın evrende kalan tek orijinal şakayı kapsadığını hatırlayacaktır. Fakat bunların hepsi, Sekizlik’le, rivayet odur ki Evren’in Yaratıcısı’nın büyük eserini tamamladıktan kısa bir süre sonra -karakteristik dalgınlığıyla- geride bıraktığı kitapla kıyaslandığında, ancak birer kitapçıktır.

Sayfalarına hapsedilmiş sekiz sihir kendilerine özgü, gizli ve karmaşık bir hayat sürmüş ve yaygın inanışa göre...

Alt üst olan odaya bakınca Galder’ın kaşları çatıldı. Tabii artık sadece yedi sihir vardı. Budala bir büyücülük öğrencisi bir gün kitaba kaçamak bir bakış fırlatmış ve sihirlerden biri kaçıp onun zihnine çöreklenmişti. Kimse bunun nasıl olduğuna akıl sır erdirememişti. Sahi adı neydi? Winswand mı?

Kitabın sırt kısmında mor ve sekizinci renk kıvılcımlar çaktı. İnce bir duman kıvrımı yükselmeye başladı kürsüden, ve kitabı kapalı tutan ağır metal tokalar belirgin biçimde zorlanmaya başladı.

“Sihirler neden böyle huzursuz?'’ diye sordu genç büyücülerden biri.

Galder omuz silkti. Tabii ki belli edemezdi, ama cidden kaygılanmaya başlamıştı. Yetenekli bir sekizinci dereceden büyücü olarak, titreşen havada dil döküp işmar ederek bir an için görünen yarı hayali şekilleri görebiliyordu. Tıpkı şiddetli fırtınalardan önce tatarcıklar göründüğü gibi, gerçekten güçlü büyü birikintileri her zaman için karma karışık Zindan Boyutları’ndan bir şeyler -insanların dünyasına sızmak için hep bir delik arayan pis şeyler, yanlış yerleştirilmiş tüm salya ve organları- çeker.{2}

Bunu durdurmak gerek idi.

“Bana bir gönüllü lazım,” dedi sertçe.

Ani bir sessizlik oldu. Tek ses kapının arkasından geldi. Gerilim altında kopan metalin küçük, pis gürültüsüydü.

“Pekâlâ,” dedi. “Bu durumda bana bir gümüş cımbız, yaklaşık bir litre kedi kanı, küçük bir kırbaç ve bir sandalye lazım...”

Gürültünün karşıtının sessizlik olduğu söylenir. Bu doğru değildir. Sessizlik sadece gürültünün yokluğudur. Büyücüleri patlayan bir karahindiba saatinin gücüyle çarpan, ani, yumuşak gürültüsüzlük patlamasıyla kıyaslandığında berbat bir patırtı gibi kalırdı sessizlik.

Şiş gibi delip geçen kalın bir ışık sütunu kitaptan fırladı, bir alev zifosuyla tavana çarpıp kayboldu.

Galder, sakalındaki tutuşmuş kısımlara aldırış etmeden yukarıdaki deliğe baktı. Acı acı gösterdi.

“Üst katlara!” diye feryat edip taş basamaklara yöneldi. Şıpıdık terlikleri ve uçuşan gecelik entarileriyle öbür büyücüler Galder’ı takip ettiler; en sonuncu olma isteğiyle birbirlerinin üzerine düşüyorlardı.

Yine de hepsi okült gizilgücünün ateş topunun üst kattaki odanın tavanında gözden kayboluşunu görmek için tam zamanında gelmişlerdi.

“Iğh,” dedi en genç büyücü ve zemini gösterdi.

Büyü, yolunun üzerindeki her şeyin olanaklı partiküllerini şiddetle bir araya getirerek delip geçmeden önce, oda kütüphanenin bir parçasıydı. Bu yüzden küçük, mor kelerlerin zeminin parçası olduğunu ve ananas kremasının bir zamanların kimi kitapları olabileceğini varsaymak akla yakındı. Sonraları büyücülerden birkaçı, bütün bunların ortasında oturan küçük, toprak rengindeki orangutanın baş kütüphaneciye çok benzediğine yemin edecekti.

Galder yukarı baktı. “Mutfağa!” diye böğürdü, merdivenlere doğru kremanın içinde yolunu aralarken.

Kimse büyük, dökme demirden tencerelerin neye dönüştüğünü göremedi, çünkü gözü dönmüş büyücülerin dağınık grubu odaya doluşmadan önce, bir duvarı çökertmiş, kaçmayı başarmıştı. Sebze aşçısı çok sonraları çorba kazanına saklanmış ve “Parmak boğumları! Korkunç parmak boğumları!” gibi yararsız şeyler sabuklarken bulundu.

Biraz daha hız kesmiş olan son büyü bukleleri tavanda kayboluyordu.

“Büyük Salon’a!”

Burada merdivenler daha geniş ve daha iyi ışıklandırılmıştı. Nefes nefese olan ananas aromalı, antrenmanlı büyücüler en üst kata, tam da ateş topu Üniversite’nin ana salonu olan büyük, havadar odanın ortasına eriştiğinde vardılar. Yüzeyindeki eğim yapan, cızırdayan bir iki küçük çıkıntı dışında ateş topu hareketsiz asılı kaldı.

Herkesin bildiği gibi büyücüler sigara içerler. Bu, durumu değerlendirip saklanacak bir delik arasam mı diye düşünen Galder’ın arkasında infilak eden tabutluk öksürükler ve testere misali hırıltılar korosunu açıklamaktaydı muhtemelen. Galder korkmuş bir öğrenciyi yakaladı.

“Bana kâhinleri, uzgörürleri, kristal küreleri ve içgörürleri getir!” diye havladı. “Bunun incelenmesini istiyorum!”

Ateş topunun içinde bir şey şekilleniyordu. Galder eliyle gözlerini gölgeleyip karşısında oluşan şekle baktı. Yanlış anlamaya mahal yoktu. Bu, evrendi.

Bundan adı gibi emindi, çünkü odasında evrenin bir modeli bulunuyordu ve genel olarak,

gerçeğinden çok daha etkileyici olduğunda fikir birliği vardı. Gümüş telkâri ve inci tohumların sunduğu olasılıklarla karşı karşıya kalmış olduğundan, Yaratıcı tam bir şaşkınlık içindeydi.

Fakat ateş topunun içindeki minicik evren gizemli biçimde -ee- gerçekti. Eksik olan tek şey renkti. Baştan ayağa yarı şeffaf, puslu beyazdı.

Büyük A’Tuin oradaydı, dört filler ve bizzat Disk oradaydı. Bu açıdan Galder yüzeyi pek iyi göremiyordu, ama bal gibi biliyordu ki, tam anlamıyla kusursuz şekillendirilmişti. Gerçek Cori Celesti’nin minyatür bir kopyasını az çok seçebiliyordu; o Cori Celesti ki, zirvesinde dünyanın kavgacı ve, nasıl demeli, biraz burjuva tanrıları Dunmanifestin demeyi seçtikleri, mermerden, kaymaktaşından ve kesintisiz döşemelik kumaşlı üç parçalık süitlerden yapılma bir sarayda yaşarlardı. Kişiyi yücelten sanatsal deneyimden anladıkları müzikli bir kapı zili olan tanrılar tarafından yönetilmek, kültürlü geçinen her Disk yurttaşı için enikonu can sıkıcı bir şeydi daima.

Cenin halindeki küçük evren ağır ağır kımıldamaya, eğilmeye başladı...

Galder bağırmaya çalıştı, fakat sesi dışarı çıkmayı reddetti.

Şekil yavaş yavaş, fakat bir patlamanın önü alınmaz kuvvetiyle genişledi.

Bir düşünce kadar hafif biçimde kendisinin içinden geçerken, Galder önce korku, sonra şaşkınlıkla izledi.

Elini uzattı ve kaya tabakalarının soluk renkli hayaletlerinin, parmakları arasından meşgul bir sessizlik içinde akışını seyretti.

Büyük A’Tuin zemin seviyesinin aşağısına çoktan sükûnet içinde çökmüştü; bir evden daha büyüktü.

Galder’ın arkasındaki büyücüler bellerine kadar denize gömülmüşlerdi. Yüksükten küçük bir kayık, izdiham onu duvarlardan geçirip uzaklaştırmadan önce, bir an için Galder’ın gözüne ilişti.

“Çatıya!" diyebildi, titreyen bir parmakla gökleri göstererek.

Hâlâ keçileri kaçırmamış ve koşacak nefesi olan büyücüler, katı taşın içinden düzgün bir biçimde sulu sepken gibi yağan kıtaların arasından koşarak onu takip ettiler.

Şafak vaadiyle alacalanmış durgun bir geceydi. Hilal biçimindeki bir ay yeni yeni batıyordu. Çember Deniz’in çevresindeki topraklarda bulunan en büyük şehir Ankh-Morpork uykudaydı.

Bu yargı aslında doğru değil.

Bir yandan, şehrin, sözgelimi, sebze satmak, at nallamak, küçük, zarif yeşim süsler oymak, para bozmak ve masa yapmakla ilgilenen kısmı bütünüyle uykudaydı. Tabii uykusuzluk gibi bir rahatsızlıkları yoksa. Ya da gecenin bir yarısında, olur a, tuvalete gitmek için uyanmamışlarsa. Öte

yandan, yasalara daha az uyan yurttaşların pek çoğu ayaktaydı ve sözün gelişi, kendilerinin olmayan pencerelere tırmanıyor, boğaz kesiyor, birbirlerini soyuyor, dumanlı bodrumlarda yüksek sesli müzik dinliyor ve genel olarak daha çok eğleniyorlardı. Fakat hayvanların çoğu uykudaydı, sıçanlar hariç. Ve tabii ki yarasalar da hariç. Böceklere gelince...

Mesele şu: Betimleyici yazı çok nadiren bütünüyle doğrudur ve II. Olaf Quimby’nin Ankh Patriçisi olarak hükümdarlığı zamanında, bu tür şeylere bir son verme ve aktarıma dürüstlük getirmeye kararlı bir girişim olarak bir yasa çıkmıştı. Böylece, eğer bir efsane bir kahraman hakkında “yiğitliği herkesin dilindeydi,” diyecek olsa, hayatına değer veren her ozan aceleyle, “Onun bir yalancı olduğunu düşünen köylerindeki birkaç kişi ve onun namını hiç duymamış başka bir sürü kişi hariç,” diye eklerdi. Şiirsel benzetme, “Güçlü aygırı hayli durgun bir günün rüzgârı kadar çevikti, diyelim ki Üç kuvvetinde” gibi yargılarla sınırlanmıştı katı bir biçimde, ve sevgili hakkında “Onun öyle bir yüzü var ki, bin bir gemi kalkar” yollu bol keseden bir söz, arzu nesnesinin aslında bir şampanya şişesine benzediği yolundaki bir kanıtla desteklenmeliydi.

En sonunda Quimby, “Kalem kılıçtan keskindir” atasözünün tartışmalı doğruluğunu kanıtlamak üzere sarayda gerçekleştirilen bir deney

esnasında illallah demiş bir şair tarafından öldürüldü ve atasözü hafızasında eklenen şu sözle düzeltilmişti, “ancak ve ancak kılıç çok küçükse ve kalem çok keskinse.”

Bu yüzden. Şehrin yaklaşık yüzde altmış yedisi, belki de altmış sekizi uykudaydı. Bu demek değil ki, genel olarak kanunsuz işlerine sinsi sinsi koyulmuş diğer yurttaşlar sokaklardan akan soluk renkli dalgalan fark ettiler. Yalnızca görülemeyeni görmeye alışık olan büyücüler, uzak bölgelerde dalgaların köpüklenişini seyrettiler.

Düz olduğu için Disk’te gerçek bir ufuk yoktur, yumurta ve portakallara bakarak garip fikirler peydah eden ve dünyanın öbür ucuna varmak için yola çıkan maceraperest denizciler kısa zamanda anladılar ki, uzaktaki gemilerin bazen dünyanın kenarında gözden kayboluyormuş gibi görünmelerinin nedeni, dünyanın kenarında gerçekten gözden kaybolmalarıydı.

Yine de pus anaforlarının olduğu, toz dolu havada Galder’ın görüşü için bile bir sınır vardı. Yukarı baktı. Üniversite’nin üzerinde beliren şey haşin ve eski Sanat Kulesi’ydi, sekiz bin sekiz yüz seksen sekiz basamaklı meşhur sarmal merdivenleriyle Disk üzerindeki en eski bina olduğu söylenirdi. Kuzgunların ve kaygı verecek denli tetikte aslanağızlarının yuvası olan mazgallı çatısından, bir büyücü Disk’in kenarına bakabilirdi. Tabii on dakika kadar ölesiye öksürdükten sonra.

“Hastir,” diye ağzının içinde geveledi. “Ne yararı var büyücü olmanın o zaman? Ayvento, thessalous! Uçacaktım! Bana gelin havanın ve karanlığın ruhları!”

Çarpık bir el uzattı ileri ve ufalanan bir çit duvarı gösterdi. Sekizinci renk ateş nikotinle kirlenmiş tırnaklarının altından uç verdi ve çok yukarıdaki çürüyen taşın önünde patladı.

Taş düştü. İyi hesaplanmış bir hız değiş tokuşuyla Galder havalandı, gecelik entarisi kemikli bacaklarının çevresinde çırpınıyordu. Yükseldikçe yükseldi, soluk ışığın içinde tıpkı, tıpkı bir -pekâlâ, tıpkı evrenin terazisinde uzmanlıkla ayarlanmış bir başparmak tarafından yukarılara itilmiş yaşlı, ama güçlü bir- büyücü gibi hızla fırladı.

Bir eski kuş yuvaları çöplüğüne kondu, dengesini buldu ve aşağıdaki baş döndürücü Disk şafağını seyretti.

Uzun yılın bu zamanında Çember Deniz Cori Celesti’nin gün batımı yakasındaydı neredeyse ve gün ışığı Ankh-Morpork civarındaki topraklara, sis içinden geçip ulaştıkça, dağın gölgesi Tanrı’nın güneş saatinin ibresi gibi toprakları tırpanla biçti. Fakat gece tarafında, acelesiz ışıkla dünyanın kenarına doğru yarışırcasına bir beyaz pus çizgisi dalga dalga ilerledi.

Kuru dal çatırtısı geldi arkasından. Dönüp Ymper Trymon’ı gördü, Tarikat’ın ikinci önderini, kendisinden sonra sürdürebilecek tek büyücüydü.

Bir an için onu görmezden geldi Galder, sadece taşa sıkıca tutunmaya ve kişisel korunma sihirlerini güçlendirmeye baktı. Geleneksel olarak uzun ömür bahşeden bir meslekte terfi yavaş olurdu; genç büyücülerin sık sık ölmüş adamların yerine geçerek ilerlemenin bir yolunu aradıkları kabul edilir, tabii önce onların yerlerini boşaltmış olurlar. Ayrıca genç Trymon’da rahatsız edici bir şey vardı. Sigara içmez, yalnızca kaynatılmış su içerdi ve Galder’da onun zeki biri olduğu yolunda pis bir kuşku vardı. Yeterince gülümsemezdi; rakamları ve bir sürü karenin oklarla öbür kareleri gösterdiği organizasyon tabloları türünden şeyleri severdi. Uzun lafın kısası, “personel” sözcüğünü kullanabilecek ve tam da onu kastedebilecek biriydi.

Şimdi Disk’in görülebilen kısmının tamamı, cuk oturmuş, titrek, beyaz bir deriyle kaplıydı.

Galder başını eğip ellerine baktı ve onların her devinimi izleyen parıltılı ipliklerin ördüğü solgun bir ağla kaplı olduğunu gördü.

Bu büyü türünü tanıdı. Kendisi de kullanmıştı. Fakat onunki küçüktü, çok daha küçük.

“Bu bir Değişim büyüsü,” dedi Trymon. “Bütün dünya değiştiriliyor."

Bazı insanların, diye düşündü Galder keyfi kaçmış bir halde, böyle bir cümlenin sonuna ünlem işareti koyacak bir terbiyesi vardı eskiden.

Arı seslerin en belli belirsizi duyuldu, bir farenin kalbinin kırılışı gibi yüksek ve inceydi.

“Bu da neydi?” dedi.

Trymon başını eğdi.

“İnce do, galiba,” dedi.

Galder bir şey söylemedi. Beyaz titreme kayboldu, uyanan şehrin ilk sesleri iki büyücüye ulaşmaya başladı. Her şey tıpkı eskisi gibiydi. Bütün bunlar, her şeyin olduğu gibi kalması için miydi?

Aklı başka bir yerdeyken geceliğinin ceplerini yokladı ve sonunda aradığı şeyi kulağının arkasında buldu. Sırılsıklam itgerisini ağzına koydu; gizemli ateşi parmakları arasından göreve çağırdı ve dağınık yığının üzerinde sertçe sürttü, ta ki gözlerinin önünde küçük mavi ışıklar çakıncaya dek. Bir iki kez öksürdü.

Çok sıkı düşünüyordu aslında.

Tanrılardan birinin kendisine iyilik borcu olup olmadığını hatırlamaya çalışıyordu.

Aslında tanrılar da tüm bunlar karşısında büyücüler kadar şaşkındılar, fakat hiçbir şey yapacak güçleri yoktu ve her halükârda çim biçme makinesini geri vermeyi reddeden Buz Devleri’yle çağlardır süren savaşlarına kaptırmışlardı kendilerini.

Fakat gerçekten neler olup bittiğine dair bir ipucu, on beş yaşındayken hayatı hayli ilginç bir evreye ulaşan Rincewind’in birdenbire kendini her şeye rağmen ölü değil de, bir çam ağacında baş aşağı sallanırken bulmasında bulunabilir.

Çam iğneleri yığınına kafa üstü konuncaya dek daldan dala gayrı ihtiyari düşerek aşağı indi; düştüğü yerde soluk almaya uğraşarak ve, Keşke daha iyi biri olsaydım, diye düşünerek yattı.

Bir yerlerde, biliyordu, kusursuz bir mantıksal bağlantı olmalıydı. Bir dakika önce, dünyanın kenarından düştüğün için, öleyazıyorsun; bir dakika sonra, bir ağacın üzerinde baş aşağı duruyorsun.

Böyle anlarda hep olduğu üzere, Büyü zihninde uyanmıştı.

Rincewind hocaları tarafından, nasıl balıklar doğal dağcılarsa, işte öyle doğal bir büyücü olarak kabul edilirdi genelde. Görünmez Üniversite’den bir şekilde -büyüleri hatırlayamazdı ve sigara içmek kendisini hasta ederdi- atılacaktı muhtemelen, fakat asıl başına bela açan iş, şu Sekizlik’in zincirli bulunduğu odaya dalma ve kitabı açma aptallığıydı.

Belayı daha kötü yapan şey de tüm kilitlerin geçici olarak neden açıldığını kimsenin anlayamamasıydı.

Büyü, ilgi bekleyen bir kiracı değildi. Bir gölcüğün dibindeki yaşlı kara kurbağası gibi otururdu öylece. Fakat Rincewind ne zaman kendini gerçekten yorgun veya korkmuş hissetse, Sihir kendisini söyletmeye çalışırdı. Sekiz Büyük Sihir’den biri kendi kendini söyletse ne olurdu, kimse bilmiyor, fakat sonuçları izlemek için en iyi yerin bitişikteki evren olduğunda genel bir uzlaşma vardı.

Dünyanın kenarından düştükten hemen sonra çam iğneleri yığını üzerinde yatarken düşünülebilecek garip bir fikirdi ama, Rincewind Sihir’in onu canlı tutmak istediği yolunda bir hisse sahipti.

“Bana uyar,” diye düşündü.

Doğrulup oturdu, ağaçlara baktı. Rincewind bir şehir sihirbazıydı; en içli dışlı ve en haşır neşir olanların ayırt edebildiği ağaç türleri arasında çeşitli farkların olduğunun ayırdında idiyse de, kesin bildiği tek şey, yapraksız ucun yere saplandığıydı. Tam anlamıyla hiçbir düzen duygusu olmadan düzenlenmiş bir sürü ağaç vardı çevrede. Yerler yüzyıllardır süpürülmemişti.

Ağacın hangi tarafının yosun tuttuğuna bakarak nerede olduğunuzu söyleyebilmekle ilgili bir şeyler hatırladı. Bu ağaçların her tarafında yosun vardı, odun siğilleri ve kavilik yaşlı dalları da vardı; eğer ağaçlar insan olsaydı, bunlar sallanan sandalyelerde otururlardı.

Rincewind en yakınındakine bir tekme savurdu. Şaşmaz bir nişancılıkla ağaç, Rincewind’in kafasına bir meşe palamudu düşürdü. “Ah,” dedi Rincewind. Çok eski bir kapının yaylanarak açılışını andıran bir sesle, ağaç, “Sana müstahak!” dedi.

Uzun bir sessizlik oldu.

Sonra Rincewind, “Sen mi dedin bunu?”

“Evet.”

“Bunu da?”

“Evet.”

“Ya.” Bir anlığına düşündü. Sonra şansım denedi, “Sanırım sen ormandan çıkmanın bir yolunu, herhalde, bilmezsin, bir şekilde, değil mi?”

“Hayır. Etrafta pek dolaşmam,” dedi ağaç.

“Bir hayli sıkıcı bir hayat, sanırım,” dedi Rincewind.

“Bilemem. Başka türlüsünü görmedim hiç,” dedi ağaç.

Rincewind ağaca yakından baktı. Gördüğü diğer ağaçlara çok benziyordu.

“Büyülü müsün sen?” dedi.

“Kimse söylemedi şimdiye dek,” dedi ağaç. “Sanırım öyleyim.”

Rincewind düşündü: Bir ağaçla konuşuyor olamam. Bir ağaçla konuşmam için deli olmam gerek, deli değilim, öyleyse ağaçlar konuşamaz.

“Hoşça kal,” dedi sert bir tutumla Rincewind.

“Hey, dur, gitme,” diye başlayacak oldu ağaç, sonra yararsızlığını fark etti. Rincewind’in çalılar

arasında sendeleye sendeleye yürüyüşünü seyretti ve yapraklarında güneşi, köklerinde suyun şıpırtı ve lıkırdısını, ayla güneşin doğal çekişmesine karşılık olarak özsuyunun çekilmesini ve çağıldamasını hissetmeye koyuldu. Sıkıcı, diye düşündü. Ne acayip bir laf. Ağaçlar sıkılabilir, elbette ki, böcekler her zaman sıkarlar, fakat demek istediğinin bu olduğunu sanmıyorum. Ve başka ne türlü olabilir ki?

Aslında Rincewind bu ağaçla bir daha konuşmadı, fakat bu kısa söyleşiden vaktiyle gezegenin ormanlarını kasıp kavuran ilk ağaç dininin esasını çıkardı. İnanç ilkesi şuydu: Bir ağaç iyi bir ağaçsa, temiz, ahlaklı ve dürüst bir hayat sürmüşse, ona ölümden sonra müstakbel bir hayat güvencesi verilebilir. Eğer çok iyi bir ağaç idiyse, en sonunda beş bin ruloluk tuvalet kâğıdı olarak reenkarne edilecekti.

Birkaç mil ötede İkiçiçek de kendisini yeniden Disk’te bulmanın şaşkınlığını üzerinden atıyordu. Ağaçlarla çevrili büyük bir gölün karanlık sularına gitgide dalan Güçlü Gezgin’in gövdesinde oturuyordu.

Garip şekilde, pek kaygılı değildi. İkiçiçek bir turistti, Disk üzerinde evrimleşecek türün ilk örneğiydi ve varoluşunun özü, bulaşmadığı için hiçbir belânın başına gelmeyeceği yolundaki kaya gibi sağlam inançtı; ayrıca yüksek sesle ve

yavaş söylemek şartıyla, herkesin kendisinin söylediği her şeyi anlayabileceğine, insanların esasen güvenilir olduğuna ve eğer mantıkla hareket ederlerse iyi niyetli insanlar arasında her şeyin halledilebileceğine inanıyordu.

Görünüşe göre bu ona, sözgelimi, bir sabun köpükbalığından biraz daha az bir hayatta kalma değeri vermişti, fakat Rincewind’in şaşkınlığına rağmen, bu hep işe yaradı ve küçük adamın tehlikenin her türüne karşı topyekun kayıtsızlığı bir şekilde tehlikenin gözünü o kadar yıldırdı ki, pes edip gitti.

Salt boğulma tehlikesinin hiç şansı yoktu. İyi örgütlenmiş bir toplumda insanların boğulup gitmelerine izin verilmeyeceğinden çok emindi.

Gerçi Sandık’ının nereye gitmiş olduğu konusunda biraz canı sıkılmıştı. Fakat akıllı armut ağacından yapılmış olduğu ve kendi başının çaresine bakabilecek kadar zeki olduğu bilgisiyle kendisini rahatlattı.

Ormanın yine bir başka bölümünde genç bir şaman, eğitiminin çok önemli bir aşamasına gelmişti. Kutsal mantardan yemiş, kutsi köksapı tüttürmüş, gizemli mantarı toz haline getirip çeşitli deliklerine sokmuştu, şimdi de bir çam ağacının altında bağdaş kurmuş, ilk olarak Varlık’ın yüreğindeki tuhaf ve merak uyandıran sırlarla temas kurmaya, fakat esas olarak kafasının en üstünün vidalısının açılarak uçup gitmesini engellemeye konsantre oluyordu.

Dört kenarlı mavi üçgenler gözleri önünde çark ettiler. Ara sıra hiçliğe tanıyormuş gibi ağzı kulaklarında gülümsedi ve “Vay’la “Iğh” gibi şeyler söyledi.

Havada bir hareket oldu, bunu sonradan “tıpkı sadece geriye doğru bir patlama gibi, anlıyor musunuz?” diye betimleyecekti ve biraz önce hiçbir şeyin bulunmadığı bir yerde büyük, hırpalanmış, ağaçtan bir sandık belirdi.

Çürümüş yaprak tabakası üzerine olanca ağırlığıyla kondu, düzinelerce küçük ayak pörtletti ve şamana bakmak için hantal gövdesiyle ağır ağır etrafında döndü. Yani, yüzü yoktu, ama mantarın sisleri arkasından bile şaman sandığın kendisine bakmakta olduğunun dehşetle farkındaydı. Hoş bir bakış olmadığının da farkındaydı. Bir anahtar deliğiyle birkaç düğüm deliğinin bu kadar nefret dolu olabilmesi şaşkınlık vericiydi.

Sandığın ahşaba mahsus omuz silkmesi ve ağaçlar arasında eşkin gitmesiyle, şaman büyük bir rahatlama hissetti.

İnsanüstü bir çabayla, ayağa kalkmak için gerekli hareketler silsilesini hatırladı, hatta aşağı bakıp vazgeçmeden önce, çünkü bacaksız kalmıştı, birkaç adım atmayı başardı.

Bu arada Rincewind bir patika buldu. Yol kıvrıla kıvrıla bir hayli gidiyordu, kaldırım taşı da

döşenmiş olsaydı, daha mutlu olurdu; fakat yolu takip etmek ona yapacak bir şey vermişti.

Birkaç ağaç sohbet başlatmak için uğraştı, ama Rincewind bunun ağaçlar için normal bir davranış olmadığından neredeyse emindi, onları görmezden geldi.

Gün uzadı. Isırgan, küçük, pis böceklerin vızıltıları, ara sıra düşen bir dalın çatırtısı, dinden ve sincaplarla başlarının dertte olmasından söz eden ağaçların fısıltılarından başka bir ses yoktu. Rincewind kendini çok yalnız hissetmeye başladı. Sonsuza dek ormanda yaşadığını, yapraklar üzerinde uyuduğunu ve... ormanda... yenebilecek... yenilebilecek ne varsa yediğini tasavvur etti. Ağaçlar, diye düşündü ve kabuklu, kabuksuz yemişler. Bulması gerekir...

“Rincewind!”

O da nesi, yolun aşağısından İkiçiçek geliyordu; üstünden başından sular damlıyordu, ama yüzü mutluluktan ışıldıyordu.

Sandık da peşi sıra tırıs geliyordu (ağaçtan yapılan her şey sahibini her yerde izlerdi ve çoğunlukla öbür dünyada yeni bir hayata temiz iç çamaşırlarla başlayacağından emin olmak isteyen çok zengin ölü kralların mezar erzağı için kullanılırdı).

Rincewind iç çekti. O ana kadar gününün daha kötü olamayacağını düşünmüştü.

İnadına soğuk ve ıslak bir yağmur yağmaya başladı. Rincewind’le İkiçiçek bir ağacın altında oturup seyrettiler.

“Rincewind?”

“Hım?”

“Biz neden buradayız?”

“Pekâlâ, bazıları Evren’in Yaratıcısı’nın Disk’i ve üzerindeki her şeyi yarattığını söylüyor, bazıları bunun Gök Tanrısı’nın testisleri ve Gök İneği’nin sütüyle ilgili çok karışık bir hikâye olduğunu söylüyor, hatta bazıları varlığımızı olasılık partiküllerinin bütünüyle rastlantısal büyümesine borçlu olduğumuzu savunuyor. Fakat Disk’ten düşmemize rağmen neden burada öldüğümüzü soruyorsan, en ufak bir fikrim yok. Belki de berbat bir hatadır.”

“Ya. Sence bu ormanda yiyecek bir şey var mı?”

“Evet,” dedi sihirbaz acı bir sesle, “biz varız.” “Meşe palamutlarım var, isterseniz,” dedi ağaç yardım etmek istercesine.

Nemli sessizlikte öylece oturdular bir an için. “Rincewind, ağaç dedi ki-”

“Ağaçlar konuşamaz,” diye kestirip attı Rincewind. “Bunu hatırlamak çok önemli.”

“Ama demin duydun-”

Rincewind iç çekti. “Bak,” dedi. “Basit biyoloji, tamam mı? Konuşmak için doğru donanıma sahip olmak gerek, tıpkı ciğerler, dudaklar ve-”

“Ses telleri,” dedi ağaç.

“Evet, onlara,” dedi Rincewind. Susup kasvetle yağmura baktı.

“Büyücülerin ağaçlar, yaban yiyecekler vesaire hakkında her şeyi bildiklerini sanırdım,” dedi İkiçiçek azarlarcasına. Sesinin Rincewind’i muhteşem bir büyücü olarak düşünmediğini ima ettiği çok nadirdi; Rincewind harekete geçmek zorunda kaldı.

“Biliyorum, biliyorum,” diye atladı.

“Pekâlâ, bu ne tür bir ağaç?” dedi turist. Rincewind bakındı.

“Kayın,” dedi sertçe.

“Aslında-” diye başladı ağaç ve çabucak sustu. Rincewind’in bakışlarını fark etmişti.

“Şuradaki şeyler meşe palamuduna benziyor,” dedi İkiçiçek. “Evet, şey, bu sesil veya heptokarpik değişke,” dedi Rincewind. “Yemişler gerçekten meşe palamuduna çok benziyorlar. Pratik olarak her kim olsa aldatabilirler.”

“Vay anasını,” dedi İkiçiçek, “şuradaki çalı ne, öyleyse?”

“Ökseotu.”

“Ama dikenleri ve kırmızı yemişleri var!”

“Ne?” dedi Rincewind tersleyerek, ve sert sert baktı. Önce İkiçiçek gözlerini kaçırdı.

“Hiçbir şey,” dedi uysalca. “Yanlış bilgilendirilmiş olmalıyım.”

“Herhalde.”

“Ama onun altında bazı büyük mantarlar var. Onlar yenir mi?"

Rincewind ihtiyatla baktı mantarlara. Gerçekten çok büyüktüler ve kırmızı beyaz benekli şapkaları vardı. Bir de yöre şamanının (ki şu anda birkaç mil ötede, bir kayayla arkadaşlık kuruyordu) ancak bir bacağını büyük bir taşa iple bağladıktan sonra yiyeceği bir değişke vardı. Yağmurda gidip bakmaktan başka bir çare yoktu.

Rincewind çürük yaprakların oluşturduğu tabakanın üzerine dizlerini koyup şapkanın altına baktı. Kısa bir süre sonra zayıf bir sesle, “Hayır, bunu yemek iyi olmaz,” dedi.

“Neden?” diye seslendi İkiçiçek. “Şapkanın altı sarının yanlış tonunda mı?”

“Hayır, tam olarak değil...”

“O zaman, sanırım sapların olukları doğru türden değil.”

“İyi görünüyorlar, aslında.”

“Şapka, o zaman, şapka sanırım yanlış renkte,” dedi İkiçiçek.

“Bundan emin değilim.”

“Pekâlâ, neden yenmez, öyleyse?”

Rincewind öksürdü. “Soran küçük kapılar ve pencereler,” dedi sıkkınca, “bu her şeyi açığa çıkarmakta.”

Görünmez Üniversite’nin bir ucundan diğerine gök gürültüsü bir çığ gibi yuvarlandı. Yağmur

çatılarına yağıp, aslanağızlarından döküldü, daha uyanık olanlardan bir ikisi kiremit labirentlerinin arasına sığınmak için tabanları yağlamıştı.

Aşağılarda, Büyük Salon’da, Diskdünya’daki en güçlü sekiz büyücü, törensel bir sekizgenin açılarına uygun olarak bir araya gelmişti. Aslında, şayet gerçek bilinecekse, en güçlü değillerdi muhtemelen, fakat büyünün ileri derecede rekabetçi dünyasında hemen hemen aynı anlama gelen, büyük hayatta kalma güçlerine sahiptiler kesinlikle. Sekizinci derecedeki her büyücünün arkasından yedinci dereceden yarım düzine büyücü onu haklamaya çalışırdı ve kıdemli büyücüler, sözgelimi, yataklarındaki akreplere karşı meraklı bir tutum geliştirmek zorundaydılar. Eski bir atasözü durumu özetlemektedir: Bir büyücü akşam yemeğinde kırık camlar aramaktan usanmışsa, yaşamaktan usanmıştır.

En yaşlı büyücü, Kırılmamış Çember ’in Eski ve Öz Hakiki Bilgeleri’nden Greyhald Spold olanca ağırlığıyla asasına yaslandı ve şöyle buyurdu: “Elini çabuk tut, Havamumu, ayaklarım bana zahmet veriyor.”

Sırf bir etki yaratmak için duraklamış olan Galder, dik dik baktı ona.

“Pekâlâ, kısa tutacağım-”

“Ne güzel.”

“Bu sabahın olayları konusunda hepimiz kılavuz arayışındayız. İçimizden biri bulduğunu söyleyebilecek mi?”

Büyücüler birbirlerine göz ucuyla baktılar. Ticaret birliği konferansı kardeşlik yardım gecesi dışında hiçbir yerde kıdemli büyücülerin toplantısındaki kadar çok güvensizlik ve kuşku bulunamaz. Fakat apaçık gerçek şuydu ki, gün çok kötü geçmişti. Zindan Boyutları’ndan aniden çağrılan bilgi cinleri normal olarak bilmedikleri için mahcup göründüler ve soru sorulduğunda sıvıştılar. Büyülü aynalar çatladılar, Tarot kartları gizemli biçimde boşaldılar. Kristal küreler baştan sona bulutlandı. Büyücüler tarafından yararsız ve düşünmeye değmez diye küçümsenen çay yapraklan bile fincanın dibinde kümelendiler ve kımıldamayı reddettiler.

Uzun sözün kısası, bir araya gelmiş büyücüler şaşkınlık içindeydiler. Genel bir uylaşım mırıltısı vardı.

“İşte bu yüzden AshkEnte Ayini’ni icra etmeyi öneriyorum,” dedi Galder dramatik bir şekilde.

“Hayır, AshkEnte Ayini olmasın. İnsan bu tür şeylere bulaşmak için yaratılmadı” gibi, daha iyi bir yanıt için umutlandığını itiraf etmek zorundaydı.

Gerçekte yaygın bir onay mırıltısı vardı.

“İyi fikir.”

“Makul görünüyor.”

“Elini çabuk tut, öyleyse.”

Hafiften canı sıkılan Galder, çeşitli büyü aletlerini salona taşıyan bir kıdemsiz büyücüler kafilesini çağırdı.

İma edildiği üzere, bu arada, büyücü ihvanı arasında büyünün nasıl yapılacağı hakkında bir anlaşmazlık vardı.

Özellikle genç büyücüler, büyünün imajını yenilemeye başlamasının ve ellerinde mum ve kemik parçalarıyla etrafta sürtmeyi bırakıp “Remilcilik Nereye Gidiyor?” ile “Şefkatli Bir Toplumda Yedi Fersahlık Çizmelerin Rolü” gibi başlıkları olan makaleleri okuyabilecekleri iyi otellerdeki üç günlük sempozyumlar ve araştırma programlarının bulunduğu iyi düzenlenmiş bir temele her şeyi oturtmanın zamanının geldiğini söylemeye başladılar.

Sözgelimi Trymon son günlerde neredeyse hiç büyü yapmadı, fakat Tarikat’ı kum saati verimliliğiyle yürüttü ve bir sürü not yazdı, ofisindeki duvarda başka kimsenin gerçekten anlamadığı, ama çok da fiyakalı görünen renkli yuvarlaklar, bayrakçıklar ve çizgilerle kaplı kocaman bir çizelge vardı.

Diğer büyücü tipi ise bütün bunların bataklık gazı olduğunu ve balmumundan yapılmış olmadığı, üzerine de iğneler saplanmadığı takdirde imajla bir ilgisi olmadığını düşünüyordu.

Sekiz tarikatın bütün liderleri bu kanıdaydı, gelenekçiydi ve sekizgenin etrafına yığılan alet edevatın belli, anlamsız olmayan, okült bir görünüşleri vardı. Genç büyücülerin AshkEnte Ayini’nin üç küçük odun parçası ve 4cc fare kanıyla da pekâlâ kusursuz gerçekleştirilebileceği yolundaki keşfine rağmen, koç boynuzlan, kafatasları, barok metal işlemeler ve ağır mumlar etraftaydı.

Hazırlanmak normalde bir iki saat alırdı, fakat kıdemli büyücülerin birleşmiş güçleri bunu bir hayli kısalttı ve Galder, sadece kırk dakika sonra, büyünün son sözlerini söyledi. Sözler çözülmeden önce, Galder’ın önünde bir an asılı kaldılar.

Sekizgenin merkezindeki hava titreşerek parladı ve yoğunlaştı; birden uzun boylu, karanlık bir figür belirdi. Büyük bölümü siyah bir cübbe ve başlıkla gizleniyordu, muhtemelen de bu yerinde bir şeydi. Bir elinde uzun bir tırpan tutuyordu ve parmakların bulunması gerektiği yerde sadece beyaz kemiklerin olduğuna dikkat etmekten insan kendini alamazdı.

Öteki kemikli el, küçük peynir küpleri ve kürdana takılmış ananas tutuyordu.

EEE? dedi Ölüm, bir buzdağının tüm rengini ve sıcaklığını taşıyan bir sesle. Büyücülerin bakışını fark etti ve başım eğip kürdana baktı.

BİR PARTİDEYDİM, diye ekledi bir parça azarlayarak.

“Ey Toprağın ve Karanlığın Yaratığı, senden feragat etmeni...” diye başladı Galder, sert ve buyurgan bir sesle. Ölüm başıyla onayladı.

EVET, EVET, TÜM BUNLARI BİLİYORUM, dedi. BENİ NEDEN ÇAĞIRDINIZ?

“Senin hem geçmişi hem de geleceği görebildiğin söyleniyor,” dedi Galder biraz somurtarak, çünkü etkileme ve büyüleyici sözler söyleme onun hayli sevdiği ve insanların başarılı olduğunu söylediği bir alandı.

BU TAMAMIYLA DOĞRU.

“Öyleyse herhalde bu sabah olup biten şeyin ne olduğunu sen bize söyleyebilirsin?” dedi Galder. Toparlandı ve yüksek sesle ekledi. “Bunu Azimrothe adına emrediyorum, ve T’chikel adına, ve-”

TAMAM, DEMEK İSTEDİĞİNİ ANLADIM, dedi Ölüm. BİLMEK İSTEDİĞİNİZ TAM OLARAK NE? BU SABAH BİR SÜRÜ ŞEY OLDU, İNSANLAR DOĞDU, İNSANLAR ÖLDÜ, BÜTÜN AĞAÇLAR BİRAZ UZADILAR, DALGACIKLAR DENİZ ÜZERİNDE İLGİNÇ DESENLER OLUŞTUR-

“Sekizlik’i kastediyorum,” dedi Galder soğukça.

O MU? AH, GERÇEKLİĞİN SADECE YENİDEN AYARLANMASIYDI. SEKİZLİK’İN SEKİZİNCİ SİHİRİ KAYBETMEMEK KONUSUNDA KAYGILI OLDUĞUNU ANLIYORUM. GÖRÜNÜŞE GÖRE, DİSK’İN KENARINDAN DÜŞÜYORDU.

“Dur bakalım, dur bakalım,” dedi Galder. Çenesini kaşıdı. “Rincewind’in kafası içindeki

sihirden mi söz ediyoruz? Şu uzun, ince, sıskaca adam? Ve-”

-VE ŞU KADAR YILDIR KAFASINDA TAŞIDIĞI SİHİRDEN, EVET.

Galder kaşlarını çattı. Çekilecek bir sürü dert var gibi görünüyordu. Bir büyücü öldüğünde kafasındaki tüm sihirlerin serbest kaldığını herkes bilirdi, öyleyse Rincewind’i kurtarmak için zahmete girmek niye? Sihir en sonunda geri gelecektir.

“Neden olduğuna ilişkin bir fikrin?” dedi düşünmeden ve sonra, kendisini zamanında hatırlayarak, telaşla ekledi, “Yrriph ve Kcharla adına seni men ediyorum ve-”

KEŞKE BUNU SÜRDÜRMESEN, dedi Ölüm. BÜTÜN BİLDİĞİM ŞU: ÖNÜMÜZDEKİ DOMUZLARIN YILBAŞISINDA BÜTÜN SİHİRLERİN BİRLİKTE SÖYLENMESİ GEREKİYOR, YOKSA DİSK YOK OLACAK.

“Şunu açık söyle!” diye talepte bulundu Greyhald Spold.

“Kapa çeneni!” dedi Galder.

BEN Mİ?

“Hayır, o. Budala ihtiyar-”

“Duydum!” diye atladı Spold. “Siz genç insanlar-” Durdu. Sanki yüzünü hatırlamaya çalışıyormuş gibi Ölüm düşünceli düşünceli ona bakıyordu.

“Bak,” dedi Galder, “şu kısmı bir daha söyle, lütfen. Disk ne olacak?”

YOK OLACAK, dedi Ölüm. ŞİMDİ GİDEBİLİR MİYİM? İÇKİMİ BIRAKMIŞTIM.

“Dur bakalım," dedi Galder aceleyle. “Cheliliki ve Orizone ve diğerleri adına, ne demek istiyorsun, ‘yok olacakla?”

BÜYÜK TSORT PİRAMİDİNİN İÇ DUVARLARININ ÜZERİNE YAZILMIŞ ESKİ BİR KEHANETTİR. YOK OLACAK SÖZÜ BANA YETERİNCE KENDİ KENDİNİ AÇIKLAYICI GÖRÜNÜYOR.

“Bize bütün söyleyebileceğin bu mu?”

EVET.

“Ama Domuzların Yılbaşısı sadece iki ay sonra!”

EVET.

“En azından şu anda Rincewind’in nerede olduğunu söyleyebilirsin!”

Omuzlarını silkti Ölüm. Vücudu bu harekete uygun yapılandırılmıştı.

SKUND ORMANI, KOÇDORUĞU DAĞLARI’NIN KENARYÖNLERİNDE.

“Ne yapıyor orada?”

KENDİSİ İÇİN ÇOK ÜZÜLÜYOR.

“Ya.”

ŞİMDİ GİDEBİLİR MİYİM?

Galder dalgın dalgın onayladı. Hevesle uzaklaştırma ritüelini düşünüyordu, ritüel “Uzaklaş, çirkin gölge,” diye başlıyor ve önceden alıştırmasını yaptığı hayli etkileyici pasajlarla devam ediyordu, fakat nedense hiç coşku uyandıramamıştı.

“Ah, evet,” dedi. “Teşekkürler, evet.” Sonra, gece yaratıkları arasında düşman edinmek uygun olmayacağından, kibarca ekledi, “Umarım iyi bir partidir.”

Ölüm yanıt vermedi. Bir köpeğin kemiğe baktığı gibi Spold’a bakıyordu, sadece bu durumda her şey onun için olduklarından az çok farklıydı.

“Umarım iyi bir partidir dedim,” dedi Galder yüksek sesle.

ŞU ANDA ÖYLE, dedi Ölüm düz bir biçimde. GECE YARISI HIZLA İNİŞE GEÇECEK, SANIRIM.

“Neden?”

O ZAMAN MASKEMİ ÇIKARACAĞIMI DÜŞÜNÜYORLAR.

Geride yalnız bir kanepe kürdanı ve kısa bir grapon kâğıdı bırakarak kayboldu.

Bütün bunların görülmeyen bir gözlemcisi vardı. Kuşkusuz kurallara aykırıydı, fakat Trymon kurallarla ilgili her şeyi bilirdi ve kuralların uyulmak için değil, konulmak için olduğunu düşünürdü hep.

Üniversite kütüphanesinin alt katlarındayken heyulanın ne kastettiği üzerine sekiz büyücü çoktan ciddi bir tartışmaya dalmıştı.

Kütüphane ürküntü veren bir yerdi. Kitapların çoğu büyülüydü ve büyü kitapları hakkında

unutulmaması gereken şudur: Düzen kaygısı taşıyan bir kütüphanecinin ellerinde ölümcüldürler, çünkü kütüphaneci tüm büyü kitaplarını aynı rafa koymaya eğilimlidir. Bu, büyü sızdırabilen kitaplar için iyi bir fikir değildir, bir veya ikiden fazlası bir araya gelince kritik bir Kara Ayin meydana getirirler. Bunun üzerine, daha küçük büyülerin çoğu, komşuları için titizlenirler ve kitaplarını tehlikeli biçimde savurarak her itirazı dile getirmeye niyetlenirler. Bir de tabii ki, büyü sızıntısı etrafında toplanan ve sürekli gerçekliğin duvarlarını yoklayan, Zindan Boyutları’ndan Şeyler’in yarı hissedilen mevcudiyeti vardır daima.

İş günlerini bu tür aşırı yüklü bir atmosferde geçiren büyü kütüphanecisinin işi, risk oranı yüksek bir meslektir.

Baş kütüphaneci masasının üzerinde oturuyor, sessizce bir portakalın kabuğunu soyuyordu ve bunun pekâlâ farkındaydı.

Trymon içeri girince başını kaldırıp baktı.

“Tshut Piramidi’yle ilgili elimizde olan bir şey arıyorum,” dedi Trymon. Hazırlıklı gelmişti: Cebinden bir muz çıkardı.

Kütüphaneci muza mahzun mahzun baktı, sonra olanca ağırlığıyla kendini yere bıraktı. Trymon yumuşak bir elin kendisininkini hafifçe dürttüğünü hissetti; kütüphaneci kitap rafları arasında hüzünle badi badi yürüyerek yol gösterdi. Küçük bir deri eldiveni tutmak gibiydi.

Raflara çivilenmiş olan, iyi yerleştirilmiş toprak çubuklar üzerine çakan yöneltilmemiş büyünün ara sıra boşalımıyla, çevrelerindeki kitaplar cızırdayıp kıvılcım saçtılar. Kalayımsı, mavi bir koku ve hemen duyma eşiğinde, zindan yaratıklarının ürkütücü çığlıkları vardı.

Görünmez Üniversite’nin başka pek çok bölümü gibi kütüphane de dış boyutlarının düşündürdüğünden çok daha büyük bir mekânı kaplıyordu, çünkü büyü tuhaf yollarla mekânı çarpıtır ve bu kütüphane evrende belki de Mobius rafları olan tek kütüphaneydi. Fakat kütüphanecinin zihinsel kataloğu kusursuz çalışıyordu. Havada duran bir raf dolusu küf kokulu kitabın önünde durdu ve karanlığın içine atıldı. Hışırdayan kâğıt sesi geldi ve bir toz bulutu Trymon’un üzerine çöktü. Ardından kütüphaneci geri geldi, ince bir kitap vardı elinde.

“Uuuk,” dedi.

Trymon dikkatle kitabı aldı.

Cildi sıyrılmış, sayfa kenarlan yıpranmıştı, harflerinin altını çoktan buharlaşmıştı, fakat Tsort Vadisi’nin eski büyü dilindeki şu sözleri seçebiliyordu: Iyt Gryet Teymple hyte Tsort, Y Hiystory Myistical.

“Uuuk?” dedi kütüphaneci kaygıyla.

Trymon sayfalan ihtiyatla çevirdi. Diller konusunda pek başarılı değildi, sözcükleri bir tür kolay anlaşılır sayısal sistemle haklı olarak değiştirilmesi gereken çok verimsiz şeyler olarak görürdü, fakat kitap tam da aradığı şeye benziyordu. Anlamlı hiyerogliflerle kaplı tam sayfalar vardı.

“Tsort Piramidi hakkında elindeki tek kitap bu mu?” dedi yavaşça.

“Uuuk.”

“Emin misin?”

“Uuuk.”

Trymon kulak kabarttı. Uzaktan yaklaşan ayak sesleri ve tartışan insan sesleri geliyordu. Ama buna da hazırlıklıydı.

Elini cebine attı.

“Bir muz daha ister miydin?” dedi.

Skund Ormanı aslında büyülü bir ormandı, bu da Disk’te alışılmadık bir şey değildi, ayrıca tüm evrende -yerel dille- Senin Parmağın Seni Aptal (Skund sözcüğünün bire bir çevirisi) diye adlandırılabilecek tek ormandı.

Bunun nedeni maalesef çok fazla bayağıydı. Çember Deniz’in çevresindeki sıcak topraklardan gelen ilk kâşifler donuk toprakları dolaştıkları zaman, haritalarındaki boş yerleri, en yakındaki yerliyi yakalayıp, uzak bir nirengi noktasını gösterdikten sonra, yüksek sesle çok anlaşılır bir tarzda konuşarak ve sersemlemiş adamın söylediğini hemen yazarak doldurdular. Böylece Sadece Bir Dağ, Bilmiyorum, Ne? ve tabii ki Senin Parmağın Seni Aptal gibi coğrafi tuhaflıklar atlas nesillerinde ölümsüzleştirildi.

Yağmur bulutları Oolskunrahod Dağı’nın (“Bir Dağın Ne Demek Olduğunu Bilmeyen Bu Aptal Da Kim?”) kel tepeleri üzerinde toplanmıştı ve Sandık, bir sohbet başlatmak için nafile uğraşan, yapraklarından sular damlayan bir ağacın altına huzurla yerleşmişti.

İkiçiçek’le Rincewind münakaşa ediyordu. Tartıştıkları adam mantarı üzerine oturmuş, onları izliyordu. Bir mantarın içinde yaşayan bir adam gibi kokuyora benziyordu, bu da İkiçiçek’in canını sıkıyordu.

“Pekâlâ, neden kırmızı şapkası yok?”

İkiçiçek’in neye ulaşmak istediğini umutsuzca gözünün önüne getirmeye çalışarak durakladı.

“Ne?” dedi pes ederek.

“Kırmızı şapkası olması lazımdı,” dedi İkiçiçek sertçe. “Hem daha temiz, daha, nasıl demeli, daha neşeli olması lazımdı. Bana cüce gibi gelmiyor.”

“Sen ne için sızıldıyorsun?”

“Şu sakala bak,” dedi İkiçiçek hiddetle. “Bir peynir parçası üzerinde daha iyi sakallar gördüm ben.”

“Bak, on beş santim boyunda, üstelik bir mantarın içinde yaşıyor,” diye hırladı Rincewind. “Tabii ki, kahrolası bir cüce.”

“Bu konuda sadece onun sözü var elimizde.”

Rincewind başını eğip cüceye baktı.

“Kusura bakma,” dedi. İkiçiçek’i kayranın öbür tarafına götürdü.

“Dinle,” dedi dişleri arasından. “Eğer dört buçuk metre boyunda bir dev olsaydı, yine sadece onun sözü olacaktı elimizde, değil mi?”

“Bir gulyabani de olabilirdi,” dedi İkiçiçek küstahça.

Rincewind dönüp küçük karaltıya baktı, gayretle burnunu karıştırıyordu.

“Eee?” dedi. “Öyleyse ne? Cüce, ifrit, cin -ne öyleyse?”

“Cin değil,” dedi İkiçiçek sertçe. “Cinler, yeşil kombinezonlar giyerler ve benekli şapkalarıyla kafalarından çıkan küçük tokmak gibi antenimsi şeyleri vardır. Resimlerini gördüm.”

“Nerede?”

İkiçiçek duraksadı ve ayaklarına baktı. “Galiba ‘homur, homur, homur’ deniyordu.”

“Ne? Ne deniyordu?”

Küçük adam ellerinin arka taraflarına ani bir ilgi gösterdi.

“Küçük Halkların Çiçek Perileri Kitabı," diye mırıldandı.

Rincewind boş boş baktı.

“Onlardan nasıl sakınılabileceği üzerine bir kitap mı bu?” dedi.

“Yo, hayır,” dedi İkiçiçek aceleyle. “Onları nerede arayacağımızı söyler. Resimleri şimdi hatırlayabiliyorum.” Dalgın bir görünüm geldi yüzüne ve Rincewind iç geçirdi. “Gelip dişlerinizi alan özel bir peri bile vardı.”

“Ne, gelip ağzındaki dişini mi çeki-?”

“Yo, hayır, hayır. Yani dişin düştüğünde, sen dişini yastığının altına saklıyordun ve peri gelip alıyor, sana bir rhinu bırakıyordu.”

“Neden?”

“Ne demek neden?”

“Neden diş topluyordu?”

“Topluyordu işte.”

Rincewind kafasında, dişlerden yapılma bir kalede yaşayan, garip bir varlığın resmini yaptı. Bu, insanın unutmaya çalışacağı türden bir resimdi.

“Iğh!” dedi.

Kırmızı şapkalar! Turisti, bir kurbağanın iyi bir yemek, bir tavşan deliğinin yağmurdan kaçmak için iyi bir sığınak ve bir baykuşun geceleyin gitgide artan sessiz bir korku olduğu zaman, hayatın nasıl olduğu konusunda aydınlatsam mı, diye düşündü. Küçük baş belasını yuvasında köşeye sıkıştırıp asıl sahibinden elinizle yüzmedikçe, köstebekkürkü[3] pantolon adı size garip gelecektir. Kırmızı şapkalara gelince, bir ormana parlak ve göze çarpıcı bir şekilde giren biri ancak çok, çok kısa bir süre böyle kalırdı.

Bak, cüceler ve ifritlerin hayatları pis, hayvanca ve kısadır. Kendileri de öyledir, demek istedi.

Bütün bunları söylemek istedi, ama söyleyemedi. Sonsuzluğun tamamını görmek için kaşınan biri olmasına karşın, İkiçiçek hiç kendi kafasının dışına çıkmamıştı. Ona gerçeği söylemek, bir fino köpeğini tekmelemek gibi olurdu.

“Swee whee weedle wheet,” dedi ayağının yanındaki ses. Aşağı baktı. Kendisini Swires olarak tanıtan cüce yukarı baktı. Rincewind’in dil kulağı çok iyiydi. Cüce demin, “Dünden kalma biraz su keleri dondurmam var,” dedi.

“Harika,” dedi Rincewind.

Swires, bir daha Rincewind’in topuğunu dürtükledi.

“Öbür iriyarı, o iyi mi?” dedi kaygıyla.

“Sadece gerçeklik şokundan muzdarip,” dedi Rincewind. “Hiç kırmızı şapkan yok, değil mi?”

“Niiy?”

“Sadece bir fikirdi.”

“İriyarılar için nerede yiyecek olduğunu biliyorum,” dedi cüce, “ayrıca barınak da. Çok uzak değil.”

Rincewind kararan gökyüzüne baktı. Gün ışığı yeryüzünden boşaltılıyor, bulutlar da sanki karın haberini almışlar ve bu fikri düşünüyorlardı. Elbette ki, mantarlar içinde yaşayan insanlara illa güvenilmezdi, fakat tam da bu anda sıcak yemek ve temiz çarşaflarla yemlendirilmiş bir tuzağa göbek ata ata düşerdi büyücümüz.

Yola koyuldular. Bir iki saniye sonra Sandık dikkatle ayağa kalkıp takip etmeye başladı.

“Psst!”

Dikkatle döndü, küçücük ayakları karmaşık bir düzenle hareket etti; yukarı bakıyora benziyordu.

“Nasıl, doğrama eseri olmak iyi mi?” dedi ağaç tasa içinde. “Acıdı mı?”

Sandık bunu düşünüyor göründü. Her bir pirinç tutamak, her düğüm deliği aşırı konsantrasyon yaydı.

Sonra kapağını silkti ve badi badi yürümeye koyuldu.

Ağaç iç çekip kum dallarından bir iki ölü yaprağı silkeledi.

Kulübe küçük, harap ve bir peçete kadar süslüydü. Deli bir yontucu bunun üzerinde çalışmak zorunda kalmış, diye karara vardı Rincewind, ve zorla çıkarılmadan önce korkunç yıkıma yol açmış. Her kapının, her panjurun ahşap üzüm salkımları ve yarım ay biçiminde kesme figürleri vardı; bütün duvarlardan oyma çam kozalakları püskürüyordu. Yukarılardaki bir pencereden dev bir guguk kuşunun fırlamasını bekledi.

Yine dikkatini çeken şey havadaki karakteristik kayganlık hissiydi. Tırnaklarından küçük, yeşil ve mor kıvılcımlar çıktı.

“Güçlü büyü alanı,” diye geveledi ağzının içinde, “En az yüz militaum{4} gücünde.”

 “Her yerde büyü var,” dedi Swires. “Yaşlı bir cadı yaşardı burada. Gideli çok oldu, ama büyü evi hâlâ ayakta tutuyor.”

“Bak, kapıda bir gariplik var,” dedi İkiçiçek. “Neden bir evin ayakta kalmak için büyüye ihtiyacı olsun ki?” dedi Rincewind. İkiçiçek ihtiyatla bir duvara dokundu.

“Nugat,” dedi Swires.

“Vay canına! Gerçek bir zencefilli çörek kulübesi. Rincewind, gerçek bir-”

Rincewind somurtarak kafasıyla onayladı. “Ah evet, Şekerleme Mimarlık Ekolü,” dedi. “Hiç rağbet görmedi.”

Meyankökünden kapı tokmağına kuşkuyla baktı.

“Bir bakıma yeniden doğuyor,” dedi Swires. “Muhteşem, gerçekten. Bugünlerde böyle yerler bulamıyor insan, zencefilli çörek bile bulamıyor.”

“Gerçekten mi?” dedi Rincewind kasavetle. “Hadi içeri girin,” dedi cüce, “fakat paspasa dikkat edin.”

“Neden?”

“Keten helva.”

Büyük disk, çırpınan güneşinin altında ağır ağır döndü, gün ışığı çukurlarda birikti ve en sonunda gece olunca kuruyup çekildi.

Görünmez Üniversite’deki soğuk odasında, Trymon kitabın üzerine eğilmişti, parmağı eski, yabancı yazının arasında ilerlerken dudakları kıpırdıyordu. Okuduğuna göre, çoktan yok olmuş Büyük Tsort Piramidi bir milyon üç bin on kireçtaşı bloğundan yapılmıştı. Yine okuduğuna göre, yapımında on bin köle ölesiye çalışmıştı. Öğrendiğine göre, bir gizli geçitler labirentiydi, duvarlarının eski Tsort’un damıtılmış bilgeliğiyle süslendiği meşhurdu. Okuduğuna göre, yüksekliği artı uzunluğu bölü genişliğinin yarısı eşitti 1.67563, ya da tam olarak 1,237.98712567 çarpı güneşe uzunluk ile küçük bir portakalın ağırlığı arasındaki fark. Yine öğrendiğine göre inşasına tam altmış yıl harcanmıştı.

Sırf bir usturayı bileylemek için gitmeye hiç de değmez, diye düşündü.

Ve Skund Ormanı’nda İkiçiçek’le Rincewind zencefilli çörekten şömineyi yemeye oturdular ve salamura soğan özlemi duydular.

Çok uzaklarda, fakat bir çarpışma yörüngesine yerleştirilmiş gibi, Disk’in şimdiye dek ürettiği en büyük kahraman, kendisini bekleyen rolden tamamen habersiz, kendine bir sigara sardı.

Parmakları arasında bir uzman gibi çevirdiği sigara, çok ilginç bir elyapımıydı, çünkü, sanatı kaptığı gezgin büyücülerin çoğu gibi o da itgerilerini deri bir çantada saklama ve taze içimler için sarma alışkanlığına sahipti. Dolayısıyla amansız ortalamalar yasası buyuruyordu ki, bu tütünün bir kısmı uzun yıllardır neredeyse aralıksız içilmiş. Boş yere yakmaya çalıştığı şey, nasıl demeli, pekâlâ yollara döşenebilirdi.

Bu kimsenin şöhreti o kadar büyüktü ki, bir grup göçebe barbar atlısı bir at fışkısı ateşinin çevresine oturduklarında saygıyla onu aralarına katılmaya davet ettiler. Merkezyöre göçebeleri kışın genellikle kenaryönüne göç ederlerdi; bunlar da eksi üç derecenin sıcaktan bunaltan ısı dalgalarında kıl çadırlarını kuran bir kabilenin üyesiydiler ve kabukları soyulan burunlarıyla sıcak çarpmasından yakınarak etrafta dolaşıyorlardı.

Barbar kabile reisi konuştu: “O zaman bir insanın hayatta bulabileceği en büyük şeyler nelerdir?” Bu, barbar çevrelerinde bozkırlı olabilmek için söylemeniz gereken şeylerdendi.

Sağındaki adam düşünceli bir edayla, kısrak sütü ve karkedisi kanından kokteylini içip, “Bozkırın ayazlı ufku, saçındaki rüzgâr, altındaki dinç at,” dedi.

Solundaki adam konuştu: “Yükseklerdeki beyaz kartalın çığlığı, ormana karın yağışı, yayındaki doğru ok.”

Reis başıyla onayladı ve, “Kuşkusuz öldürülmüş düşmanının görüntüsü, onun kabilesinin aşağılanması ve kadınlarının ağıdı,” dedi.

Bu şiddet dolu dışavurum için bıyıklar altında genel bir onay homurtusu oldu.

Sonra reis ateşin kenarında dikkatlice mayasıllarını ısıtan küçük figüre, konuğuna saygıyla döndü ve, “Fakat adı bir efsane olan konuğumuz bize içtenlikle söylemeli: Nedir bir insanın hayatta en güzel dediği şeyler?” dedi.

Konuk, sigarasını yakmaya yönelik bir başka başarısız girişimin ortasında durakladı.

“Seyleğ mi?” dedi dişsiz ağzıyla.

“Dedim ki: Nedir bir insanın hayatta en güzel dediği şeyler?”

Savaşçılar daha çok yaklaştılar. Bu duyulmaya değerdi.

Konuk uzun, zorlu bir düşünmeden sonra acelesiz konuştu: “Sıcak su, iyi dişçilik ve yumuşak tuvalet kâğıdı.”

Demirci atölyesinde parlak sekizinci renk ışık tutuştu. Galder Havamumu, beline kadar çıplaktı, yüzü tütsülenmiş camdan bir maskeyle gizlenmişti; gözlerini kısarak baktı parıltıya ve çekici cerrahça bir isabetle indirdi. Büyü, maşanın arasında domuz gibi bağırıp kıvrandı, fakat Galder işine devam etti, maşayı körüklenen ateşin hizasına çekti.

Döşeme gıcırdadı. Galder döşemeyi akort etmek için saatler harcamıştı, kedi gibi yürüyen hırslı bir asistana karşı akıllıca bir tedbirdi her zaman için.

Re bemol. Demek oluyor ki, kapının hemen sağındaydı.

“Ah, Trymon,” dedi arkasını dönmeden, ve arkasındaki belli belirsiz iç çekişi biraz memnuniyetle fark etti. “Ne iyi ettin de geldin. Kapıyı kapatır mısın, lütfen?”

Trymon ağır kapıyı itti, yüzü ifadesizdi. Yukarısındaki yüksek rafta şişelenmiş çeşitli olanaksızlıklar, turşu kavanozları içinde debelenip, onu ilgiyle izlediler.

Bütün büyücülerin atölyeleri gibi, burası da sanki hayvan doldurmacısı sürüsünü dökümhanede düşürmüşe ve sonra süreç içinde önünden geçen bir timsahın beynini dağıtan (tavandan sarkıyordu ve kâfur kokuyordu) çıldırmış bir cam üflemecisiyle kavga etmişe benziyordu. Trymon’ın içinden ovalamanın geldiği lambalar ve halkalar, ikinci bir bakışı kaldırabilecek gibi görünen aynalar vardı. Bir kafeste, bir çift yedi fersahlık çizme huzursuzluk içinde kıpırdandı. Sekizlik kadar güçlü olmayan, ancak büyülerle yükle bir kütüphane dolusu büyü kitabı, büyücünün kendilerine açgözlü bakışını sezinlediklerinde gıcırdayıp zincirlerini şıkırdattılar. Kütüphanenin yalın gücü onu hiçbir şeyin yapamayacağı kadar canlandırdı, fakat pejmürdeliğe ve

Galder’ın tiyatro anlayışına acıdı.

Örneğin, tezgâhlardan birinin üstünde bükülmüş borular labirenti içinde gizemli biçimde fokurdayan yeşil sıvının sırf içindeki sabunla yeşile boyandığını ezkaza biliyordu, çünkü hizmetçilerden birine rüşvet vermişti.

Bir gün, diye düşündü, bunların hepsi gidecek. En başta, şu baş belası timsah. Eklemleri ağarmış...

“Evet,” dedi Galder neşeyle, önlüğünü asıp aslan pençesi kolları ve ördek bacaklarıyla sandalyesine oturdu. “Bana şu andaç mıdır nedir, onu yollamışsın.”

Trymon omuz silkti. “Andıç. Ben sadece, efendimiz, siz hiçbir şey yapmazken diğer Tarikatlerin Skund Ormanı’na hep ajanlar gönderdiğine işaret ettim,” dedi. “Kuşkusuz gerekçelerinizi sırası gelince açıklarsınız.”

“Sadakatin beni utandırıyor,” dedi Galder. “Büyü’yü yakalayan büyücü kendisine ve tarikatına büyük onur getirecek,” dedi Trymon. “Ötekiler çizmeleri ve tayyi mekân büyülerinin her şeklini kullandılar. Siz ne kullanmayı öneriyorsunuz, üstat?”

“Burada bir alay mı sezinliyomm?”

“Kuşkusuz hayır, üstat.”

“Bir gıdım bile mi?”

“En küçük bir gıdım kadar bile değil, üstadımız.”

“İyi. Çünkü gitmeyi önermiyorum.” Galder eğilip eski bir kitabı aldı. Bir komut mırıldandı ve kitap gıcırdayarak açıldı; dile benzeyen şirazesi şaklayarak cilde geri döndü.

Minderinin kenarını yokladı ve küçük bir deri mahfaza içinde tütünle çöp yakma makinesi kadar bir pipo çıkardı. Ölümcül bir nikotin bağımlısının becerikliliğiyle bir tutam tütünü ellerinin arasında sürtüp piponun çanağına tıktı. Parmaklarını şaklattı ve ateş çaktı. Derin bir nefes aldı, memnuniyetle iç geçirdi...

... başını kaldırıp baktı.

“Hâlâ burada mısın, Trymon?”

“Beni siz çağırmıştınız, üstadımız,” dedi Trymon düz bir sesle. En azından sesi bunu söylemişti. Gri gözlerinin derinliklerinde, her kaçamak, her üstünlük taslayan pırıltının, her zarif azarlamanın, her bilmişçe bakışın kendisinde bir listesi olduğunu ve bunların her biri için Galder’ın beyninin asit içinde diri diri bir yıl geçireceğini söyleyen en fark edilmezinden bir ışıltı vardı.

“Ah, evet, ben çağırmıştım. Yaşlı bir adamın kusurlarını hoş gör,” dedi Galder nezaketle. Okuduğu kitabı yukarı kaldırdı.

“Bu koşuşmayı ben onaylamıyorum,” dedi. “Sihirli halılarla falan etrafta dolaşmak çok heyecan verici, ama bana sorarsan gerçek büyücülük değil. Yedi fersahlık çizmeleri alalım, mesela.

Eğer insanın bir adımda yirmi bir mil gitmesi istenseydi, ben eminim Tanrı bize daha uzun bacaklar verirdi... Nereden geldim buraya?”

“Emin değilim,” dedi Trymon soğuk bir sesle. “Âh evet. Ne gariptir ki, Kütüphane’de Tsort Piramidi hakkında hiçbir sev bulamadık, birşeyler olacağını düşünürdün, değil mi?” “Kütüphaneci cezalandırılacaktır, elbette ki.” Galder yan gözle Trymon’a baktı. “Sert bir ceza olmasın,” dedi. “Muzlarını alıkoyarsın, belki de.”

Bir an bakıştılar.

Önce Galder gözlerini kaçırdı Trymon’a sert sert bakmak hep sıkardı onu. Bir aynaya bakıp hiç kimseyi görememekle aynı huzursuzluk verici etkiye sahipti.

“Her neyse,” dedi, “tuhaftır başka bir yerde yardım buldum. Doğrusunu istersen, benim kendi mütevazi kitaplığımda. Tarikat’imizin kurucusu Skrelt Changebasket’ın dergisinde. Sen, yakında çok yorulacak olan hevesli genç adam, bir büyücü ölünce ne olur bilir misin?” “Ezberlediği her sihir, kendini söyler,” dedi Trymon. “Bu, ilk öğrendiğimiz şeylerdendir.” “Doğrusunu istersen, bu asıl Sekiz Büyük Sihir için geçerli değil. Yakından inceleme sonucunda Skrelt, bir Büyük Sihir’in en yakındaki açık ve almaya hazır zihne sığındığını öğrendi. Şu büyük aynayı buraya iter misin, lütfen?”

Galder ayağa kalkıp artık soğumuş olan ocağa doğru yürüdü. Gerçi büyü teli hâlâ kıvranıyordu, tıpkı kızgın mavi ışıkla dolu başka bir evrene açılan bir yarık gibi. Büyüyü kaldırdı, askıdan bir yay alıp bir güç sözcüğü söyledi ve büyü yayın iki ucuna sarılırken memnuniyetle seyretti, sonra da ağaç çıtırdayıncaya kadar sıkılaştırdı. Ardından bir ok seçti.

Trymon ağır, tam boyda bir aynayı odanın ortasına çekti. Ben Tarikat’in önderi olunca, diye kendisine söyledi, halı terlikleriyle etrafta dolaşmayacağım.

Daha önce söz edildiği gibi, Trymon, eğer ölü ağaç yerinden oynatılabilseydi, taze kanla çok şeyin yapılabileceğini düşünüyordu -fakat, o an için, yaşlı sersemin şimdi ne yapacağını içtenlikle merak ediyordu.

Galder ve Skrelt Changebasket’ın kesinlikle yanılmış olduklarını bilirse, bundan biraz memnun olacaktı.

Önce bulutlanan, sonra Skund Ormanı’nın üzerindeki havayı göstermek için durulan aynanın önünden Galder birkaç kez geçti. Belli belirsiz tavanı gösteren okun takılı olduğu yayı tutarken kararlı bir şekilde aynaya baktı. “Rüzgâr, diyelim ki, üç deniz mili hızındaki rüzgârı hesaba kat” ve “sıcaklığa uyum göster” gibi laflar geveledikten sonra, oldukça düş kırıklığına uğratan bir hareketle oku bıraktı. '

Eğer etki ve tepki yasalarının olayla bir ilgisi olsaydı, ok birkaç adım ilerde yere çakılırdı. Fakat kimsenin bu yasaları dinlediği yoktu.

Betimlemeye boyun eğmeyen, ama bütünlük hatırına, temel olarak, “zınk” artı adamakıllı donatılmış bir radyofonik atölyedeki üç günlük sıkı çalışma diye düşünülebilecek bir sesle, ok gözden kayboldu.

Galder yayı bir kenara atıp sırıttı.

“Tabii, gitmesi bir saati bulur,” dedi. “Sonra da Sihir iyonlanmış yoldan buraya, bana gelecek.”

“Dikkate değer,” dedi Trymon, fakat gelip geçen herhangi bir telepat on metre yüksekliğindeki harflerle yazılanı okuyabilirdi: Sanaysa, niçin bana olmasın? Darma dağınık tezgâha baktı, uzun ve çok keskin bir bıçak kafasında birden beliren şey için biçilmiş kaftandı.

Şiddet, bir aşama dışında, bulaşmak istemeyeceği bir şeydi. Fakat Tsort Piramidi, sekiz sihri doğru zamanda bir araya getirecek kimsenin ödülleri konusunda çok açıktı ve Trymon yılların zahmetli çalışmasının, yaşlı bir sersemin parlak bir fikri var diye, berhava olmasına izin veremezdi.

“Beklerken kakao alır miydin?”. dedi Galder, uşakların ziline doğru, topallayarak odayı kat ederken.

“Tabii ki,” dedi Trymon. Bıçağı aldı, denge ve isabet için tarttı. “Sizi kutlamalıyım, üstat. Sizi

aşmamız için hepimizin sabahlan çok erken kalkmamız gerektiğini görüyorum.”

Galder güldü. Ve bıçak Trymon’ın elinden o kadar hızlı çıktı ki, Galder’ın boynuna doğru şaşmaz bir isabetle ilerledikçe (Disk ışığının hafiften uyuşukça doğasından ötürü) birazcık kısalıp yoğunlaştı.

Bıçak hedefine ulaşmadı. Bunun yerine, bir yana saptı ve hızlı bir yörüngeye başladı -o kadar hızlı ki, Galder bir anda metal bir yaka takmış gibi göründü. Etrafında döndü ve Trymon’a Galder, boyu aniden bir metre uzamış, çok daha güçlenmiş gibi geldi.

Bıçak Galder’dan kurtuldu ve Trymon’ın kulağım sıyırıp kapıya saplandı.

“Sabahları çok erken mi?” dedi Galder nezaketle. “Sevgili oğlum, bütün gece uyanık kalman gerekecek.”

“Biraz daha masa al,” dedi Rincewind.

“Hayır teşekkürler, badem ezmesini sevmem,” dedi İkiçiçek. “Bu bir yana, başka insanların mobilyalarını yemenin doğru olmadığına eminim.”

“Endişe etme,” dedi Swires. “Yaşlı cadı yıllardır görülmedi. İki genç serserinin onun işini bitirdikleri söyleniyor.”

“Zamane çocukları,” diye yorum yaptı Rincewind.

“Ben anne babaları suçluyorum,” dedi İkiçiçek.

Bir kez gerekli zihinsel ayarlamaları yaptıktan sonra, zencefilli çörek kulübesi çok hoş bir yerdi. Geride kalan büyü, evi ayakta tutmuş ve ölümcül diş çürümesinden mevta olmamış yörenin vahşi hayvanları evden uzak durmuşlar. Meyankökü kütüklerinin parlak ateşi şöminede darma dağın yandı; Rincewind dışarıda odun toplamaya çalıştı, fakat vazgeçti. Sizinle konuşan odunları yakmak zordu.

Geğirdi.

“Bu pek sağlıklı değil,” dedi. “Yani, niye tatlılar? Niye gevrek çörek ve peynir değil? Ya da salam -Güzel bir salamdan kanepe olsun isterdim.”

“Bilmem,” dedi Swires. “Yaşlı Whitlow Nine sadece tatlılar yapardı. Bezelerini görmeliydiniz-”

“Ben gördüm,” dedi Rincewind, “döşeklere baktım...”

“Zencefilli çörek daha gelenekseldir,” dedi İkiçiçek.

“Ne, döşekler için mi?”

“Aptal olma,” dedi İkiçiçek akla uygun olarak. “Zencefilli çörekten döşeği kim duymuştur?”

Rincewind homurdandı. Yiyecekleri düşünüyordu -daha doğrusu, Ankh-Morpork’taki yiyecekleri. Tuhaf biçimde, uzaklaştıkça o eski yer daha çekici görünüyordu. Pazar yerlerindeki yüzlerce farklı kültürün yiyecek tezgâhlarını,

ağır ağır ayrıntılarla gözünün önüne getirmesi için sadece gözlerini kapatması gerekti. Cıvık'ı veya köpekbalığı yüzgeci çorbasını öyle taze yiyebilirdiniz ki, yüzücüler yanına bile yaklaşamaz ve-

“Sence burayı satın alabilir miyim?” dedi İkiçiçek. Rincewind duraksadı. İkiçiçek’in gitgide daha şaşırtıcı olan somlarını yanıtlamadan önce çok dikkatli düşünmeyi, her zaman için yararlı bulurdu.

“Ne için?”

“Buram buram ambiyans kokuyor.”

“Ya.”

“Ambiyans nedir?” dedi Swires, dikkatle havayı kokladı ve yapılan her neyse onu yapmadığını söyleyen bir yüz ifadesi takındı.

“Galiba bir tür kurbağa,” dedi Rincewind. “Neyse, burayı satın alamazsın, çünkü kendisinden satın alabileceğin biri yok-”

“Sanırım bunu ayarlayabilirim, tabii orman meclisi adına,” diye atladı Swires, Rincewind’in dik bakışlarından kaçınmaya çalışarak.

“-hem yanında götüremezsin, yani Sandık’a tıkamazsın, değil mi?” Rincewind, ateşin yanında uzanmış olan ve imkânsız biçimde, hoşnut ama tetikte bir kaplan gibi görünmeyi başaran Sandık’ı gösterdi ve tekrar İkiçiçek’e baktı. Yüzü asıldı.

“Tıkamazsın değil mi?” diye tekrarladı.

Sandık’ın içinin, dışındaki dünya gibi yaşamadığı gerçeğini bir türlü kabullenememişti. Elbette ki, bu, Sandık’ın özsel acayipliğinin bir yan ürünüydü, fakat İkiçiçek’in Sandık’ı ağzına kadar kirli çamaşır ve eski çoraplarla doldurduğunu görmek ve kapağı açıp inceden inceye lavanta kokan temiz çamaşırlarla karşılaşmak huzursuzluk veriyordu. İkiçiçek bir sürü tuhaf yerli nesnesi, veya Rincewind’in deyimiyle, ıvır zıvır da, hatta hiçbir yere takılmadan kolayca içine sığar görünen, iki metrelik bir törensel domuz gıdıklama sırığı da satın almıştı.

“Bilmiyorum,” dedi İkiçiçek. “Sen büyücüsün, bu tür şeyleri bilirsin.”

“Evet, doğru, tabii ki, fakat bagaj büyüsü çok uzmanlık isteyen bir sanat,” dedi Rincewind. “Neyse, bence cüceler evi satmak istemeyecektir, çünkü, çünkü-” İkiçiçek’in delice sözcük dağarcığından neler bildiğini bir yokladı- “burası bir turist cazibe merkezi.”

“O da nedir?” dedi Swires ilgiyle.

“Yani onun gibi bir sürü insan gelip eve bakacaktır,” dedi Rincewind.

“Neden?”

“Çünkü-” Rincewind kelimeleri aradı- “ev tuhaf. Eee, eski zamanlara özgü. Folklorvari. Ee, yok olmuş bir halk sanatının güzel bir örneği, çok geride kalmış bir çağın gelenekleriyle dolu.” “Öyle mi?” dedi Swires, şaşkınlık içinde

kulübeye bakarken.

“Evet.”

“Hepsiyle mi?”

“Korkarım öyle.”

“Sandık’a yerleştirmenize yardım ederim.”

Ve Disk’in büyük kısmını kaplayan, kararan bulutların battaniyesi altında gece çöker -ki bu bir şanstır, çünkü hava açık olsa ve astrologlar gökyüzünün iyi bir görüntüsünü elde etseler, üzülüp öfkeleneceklerdir.

Ve ormanın çeşitli bölümlerinde, büyücü grupları kaybolmakta, daireler çizmekte, birbirlerinden saklanmakta, ne zaman bir ağaca çarpsalar ağaç özür dilediği için üzülmektedir. Fakat, düzensiz biçimde de olsa, büyücülerin çoğu kulübeye yaklaşmaktadırlar...

Görünmez Üniversite’nin eğri büğrü binalarına ve özellikle, halen Disk’in en yaşlı büyücüsü olarak bulunan ve bu durumu korumaya kararlı olan Greyhald Spold’un dairesine dönmenin tam sırasıdır.

Spold şu anda çok şaşırmış ve üzülmüş durumdadır.

Son birkaç saattir çok meşguldür. Sağır ve biraz yavaş düşünüyor olabilir, ama yaşlı büyücüler çok iyi eğitilmiş hayatta kalma içgüdülerine sahiptirler, ve siyah cüppeli uzun bir karaltı elinde bir tarım aletiyle size düşünceli bir şekilde bakarsa elinizi çabuk tutmanın sırasının geldiğini bilirler. Uşaklar kovulmuştur. Antreler, toz haline getirilmiş susineğinden yapılma bir hamurla mühürlenmiş ve pencerelere koruyucu sekizgenler çizilmiştir. Nadide ve oldukça kötü kokulu yağlar yere karmaşık şekiller içinde, gözü rahatsız eden ve tasarımcının sarhoş veya başka bir boyuttan gelmiş olduğunu, veya belki de her ikisi birden olduğunu düşündüren desenlerle dökülmüştür; odanın tam merkezinde ise kırmızı ve yeşil mumlarla çevrili, sekizkatlı Esirgeme sekizgeni vardır. Onun da merkezinde, çok uzun yaşayan kıvırcıkeğrelti çamından yapılma bir kutu vardır ve kutu kırmızı ipekle, daha koruyucu nazarlıklarla sarılmıştır. Çünkü Greyhald Spold, Ölüm’ün kendisini aradığını bilmektedir ve girilemez bir saklanma yerini tasarımlamak için yıllar harcamıştır.

Kilidin karmaşık saat düzeneğini henüz kurmuş ve hava deliklerinin bu tür bir rolü oynaması gerektiğine ilişkin önemli bir bölümü düşünmemiş olsa da, tüm düşmanlarının en sonuncusuna karşı, en sonunda burada tam savunmada olduğu bilgisinin verdiği güvenle kapağı kapattı.

Ve yanı başında, kulağına çok yakın bir ses, BURASI KARANLIK, DEĞİL Mİ? dedi.

Kar yağmaya başladı. Arpa şekerlemesinden -yapılma pencereler karanlığa karşı parlak ve neşeli gölündüler.

Kayranın bir tarafında üç minik, kırmızı ışık kısa bir an için parladı ve hemen susturulan kuru bir öksürük sesi duyuldu.

“Sus!” diye tısladı üçüncü dereceden bir büyücü. “Bizi duyacaklar!”

“Kim duyacak? Gözbağcılığı Kardeşliği’nden çocukların bataklıkta ayaklarını kaydırdık, Kahinler Yüksek Kurulu’nun budalaları, bir şekilde yanlış yöne gittiler.”

“Evet,” dedi en genç büyücü, “bizimle konuşmaya devam eden kim? Burası büyülü bir orman diyorlar, cinler, kurtlarla dolu ve de-" “Ağaçlarla,” dedi yukarıdan, karanlığın içinden bir ses. Sadece tını diye tarif edilebilecek bir şeye sahipti.

“Evet,” dedi en genç büyücü. İtgerisinden derin bir nefes aldı ve titredi.

Grubun önderi kayanın üzerinden bir göz attı ve kulübeyi izledi.

“Pekâlâ,” dedi, yedi fersahlık çizmesinin topuğuna piposunu vururken. Pipo protesto için cıyakladı. “İçeri koşuyoruz, onları yakalıyoruz, kaçıyoruz. Tamam mı?”

“Sadece insanlar olduğundan emin misin?” dedi en genç büyücü, sinirli bir şekilde.

“Tabii ki eminim,” diye hırladı önder. “Ne bekliyordun, üç ayı mı?"

“Canavarlar olabilir. Canavarları olan ormanlardan bu.”

“Ve de ağaçlan olan ormanlardan,” dedi dostça bir ses, dalların arasından.

“Evet,” dedi önder çekinerek.

Rincewind dikkatle yatağa baktı. Çok hoş bir küçük yataktı, içine karamela doldurulmuş sert tofi şeklindeydi, fakat üzerinde uyumaktansa yemeyi tercih ederdi ve birileri yemeye başlamış gibiydi.

“Birisi yatağımı yiyor,” dedi.

“Tofiyi severim,” dedi İkiçiçek savunurcasına.

“Eğer dikkat etmezsen peri gelir, bütün dişlerini alıp gider,” dedi Rincewind.

“Periler değil, elfler,” dedi Swires, tuvalet masasından. “Onu elfler yaparlar. Ayak tırnaklarını da götürürler. Elfler bazen çok alıngan olabiliyorlar.”

İkiçiçek olanca ağırlığıyla yatağının üzerine oturdu.

“Yanlışın var,” dedi. “Elfler soylu, güzel, akıllı, ve adildirler; bunu bir yerlerde okuduğuma eminim.”

Swires’la Rincewind’in diz kapağı bakıştılar.

“Bence sen farklı elflerden söz ediyorsun,” dedi cüce usulca. “Bizim buralarda tam da öbür tür elfler var. Asabi diyemezsin ama,” diye aceleyle ekledi. “Tabii eğer dişlerini eve şapkanın içinde götürmek istemiyorsan.”

Bir nugat kapının açılışının belirgin, kısık sesi

duyuldu. Aynı anda, kulübenin öbür ucundan en belirsizinden bir çıngırtı geldi, sanki bir kaya arpa şekerlemesinden bir pencereyi olabildiğince zarif bir şekilde eziyordu.

“O da neydi?” dedi İkiçiçek.

“Hangisi?” dedi Rincewind.

Pencere eşiğine çarpan ağır bir dalın klonku duyuldu. “Elfler!” diye çığlık atarak Swiıes bir fare deliğine tüydü, gözden kayboldu.

“Ne yapacağız?” dedi İkiçiçek.

“Panik mi?” dedi Rincewind umutla. Her zaman paniğin en iyi hayatta kalma yolu olduğunu savunurdu; çok eskiden, diye teorisi devam ediyordu, kılıç dişli aç kaplanlarla karşılaşan insanlar, çok basit olarak, panik yapanlar ve durup, “Ne muhteşem hayvan!” ile “Gel, pisi pisi!” diyenler diye ikiye bölünebilirdi.

“Bir dolap var,” dedi İkiçiçek, duvarla baca çıkıntısı arasına sıkıştırılmış, dar bir kapıyı göstererek. Şekerli, küf kokan karanlığa daldılar.

Dışarıdan, çikolatadan bir döşemenin gıcırtısı geldi. Birisi, “Sesler duydum,” dedi.

Bir başkası, “Evet, alt kattan. Bence Gözbağcılar.”

“Ayaklarını kaydırdık dediğini sanıyordum.”

“Hey, ikiniz, burayı yiyebiliyorsunuz! Bak, yiyebiliyor-”

“Kes sesini?’

Daha fazla gıcırtı oldu ve kırık pencereden

girip karanlıkta dikkatlice sürünen bir Yüksek Kâhin’in, masanın altına gizlenmiş bir Gözbağcı’nın parmaklarına bastığı alt kattan boğuk bir feryat duyuldu. Büyünün ani vızt ve zınkları işitildi.

“Hasiktir!” dedi dışarıdan bir ses. “Onu yakaladılar. Gidelim!”

Daha çok gıcırtı, ardından da sessizlik oldu. Bir süre sonra İkiçiçek, “Rincewind, bu dolapta galiba bir süpürge var,” dedi.

“Ee, bunda bu kadar garip olan ne?”

“Bu süpürgenin gidonu var.”

Aşağıdan keskin bir çığlık geldi. Karanlıkta bir büyücü Sandık’ın kapağını açmaya çalışmıştı. Bulaşıkhanedeki bir şangırtı, Kırılmamış Çember’in Aydınlanmış Büyücüleri’nden bir grubun ani varışını bildirdi.

“Sence neyin peşindeler?” diye fısıldadı İkiçiçek.

“Bilmiyorum, ama bence öğrenmemek iyi bir fikir olabilir,” dedi Rincewind düşünceli bir edayla.

“Haklı olabilirsin.”

Rincewind kapıyı ihtiyatla iterek açtı. Oda boştu. Pencereye doğru parmak uçlarında ilerledi ve Geceyarısı Tarikatı’ndan üç Birader’in yukarı dönük yüzlerini gördü.

“Bu o!”

Telaşla geri çekilip merdivenlere koştu.

Aşağıdaki manzara tarif edilemezdi, ama bu yargı II. Olaf Qııimby’nin hükümdarlığında ölüm cezasını hak edeceğinden bir denemekte yarar var. Öncelikle, çekişen büyücülerin çoğu sahneyi çeşitli alevler, ateş topları ve büyülü ışıklarla aydınlatmaya çalışıyordu, bu yüzden genel ışıklandırma bir yanarsöner ışık fabrikasındaki disko izlenimini veriyordu; adamların her biri saldırıya uğramadan odanın kalanını görebileceği bir konum bulmaya çalışıyor ve istisnasız herkes, iki Yüksek Kâhin’i bir köşeye zımbalamış olan, yaklaşan her kim olursa olsun kapağını şaklatan Sandık’ın yolunun üstünde durmamaya çalışıyordu. Fakat bir büyücünün yukarı bakacağı tuttu.

“Bu o!”

Rincewind irkilerek geri çekildi ve bir şey kendisine tosladı. Telaşla etrafına bakındı ve İkiçiçek’i süpürgenin -ki havada uçuyordu -üzerinde görünce bakakaldı.

“Cadı bırakmış olmalı!” dedi İkiçiçek. “Hakiki bir uçan süpürge!”

Rincewind tereddüt etti. Süpürgenin çöplerinden sekizinci renk kıvılcımlar saçılıyordu ve neredeyse her şeyden çok yüksekten nefret ederdi; fakat gerçekten her şeyden çok merdivenlerden çıkıp kendisine doğru koşan bir düzine öfkeli ve kötü niyetli büyücüden nefret ederdi ve bu başına geliyordu.

“Pekâlâ,” dedi, “ama ben süreceğim.”

“Tamam.”

Çizmesiyle Bağlama Sihri’nin yarısını bitirmiş bir büyücüye vurup, süpürgenin üzerine atladı; atlamasıyla süpürge merdiven boşluğundan aşağı indi ve tepe taklak oldu, öyle ki Rincewind Geceyarısı Biraderliği’nden birisiyle göz göze geldi.

Cıyak cıyak bağırıp gidonları süpürgeyi sarsacak biçimde sıktı.

Bir anda birkaç şey oldu. Süpürge ileri fırlayıp bir “Vay anasını!” sağanağı içinde duvarı geçti: Sandık ileri atılıp Birader’i bacağından ısırdı: Tuhaf bir ıslık sesiyle bir ok, yoktan var oldu ve Rincewind’i sıyırıp tok bir güm sesiyle Sandık'ın kapağına çarptı.

Sandık gözden kayboldu.

Ormanın içlerindeki küçük bir köyde yaşlı bir şaman ateşin üzerine bir iki kum dal daha atıp dumanın ardındaki süklüm püklüm çırağına baktı.

“Bacaklı bir kutu ha?” dedi.

“Evet, üstat. Gökyüzünde belirip bana baktı,” dedi çırak.

“Demek gözleri vardı bu kutunun?”

“Ha-” diye başladı çırak ve kafası karışarak sustu. Yaşlı adam kaşlarını çattı.

“Birçok kişi Topaxci’yi, Kırmızı Mantar’ın Tanrısı’nı gördü ve şaman adını kazandı,” dedi.

“Bazıları Skelde’yi, dumanın ruhunu gördü diye, efsuncu dendi onlara. Bir iki kişi Umchernel’i, ormanın ruhunu görme ayrıcalığına mazhar oldu ve onlar ruh üstatları diye anıldılar. Fakat hiç kimse yüzlerce bacağı olan bir kutu görmedi, onlara da budal-”

Sözünün yarım kalmasının nedeni, karanlık kulübedeki ateşi söndüren ani kar ve kıvılcım serpintisi ile çığlık sesiydi; kısacık bir bulanık görüm oldu, sonra karşıdaki duvar yarıldı ve hayal gözden kayboldu.

Uzun bir sessizlik çöktü. Sonra da biraz daha kısa bir sessizlik. Ardından yaşlı şaman, “Bir süpürgenin üzerinde baş aşağı giden, birbirine bağırıp çağıran iki adam görmedin, değil mi?”

Oğlan soğuk soğuk baktı. “Tabii ki hayır,” dedi.

Yaşlı adam derin bir rahatlama nefesi aldı. “Şükürler olsun,” dedi. “Ben de görmedim.”

Cadının kulübesi keşmekeş içindeydi, çünkü büyücüler sadece süpürgeyi takip etmek istemiyorlar, aynı zamanda birbirlerinin takip etmesini de engellemek istiyorlardı ve bu birkaç üzücü olaya yol açtı. En görülmeye değer ve kuşkusuz en trajik olanı, bir Kâhin yedi fersahlık çizmelerini doğru sihir sırası ve hazırlıklar olmadan kullanmaya kalkışınca meydana geldi. Yedi fersahlık çizmeler, daha önce ima edildiği üzere, en iyi

haldeki büyünün zekice edinilmiş biçimidir ve, her şey söylenip bittiğinde, etkili olması bir ayağı diğerinin yirmi bir mil önüne atmaya çalışmakla mümkün olan bir ulaşım biçimini kullanırken, her önlemin alınması gerektiğini biraz geç anlamıştı.

Kışın ilk kar fırtınaları kızışıyordu ve aslında Disk üzerinde kuşku uyandıracak' biçimde ağır bir bulut örtüsü vardı. Yine de çok yukarılardan, Diskdünya’nın minik ayının gümüş ışığıyla, çoğulevrenin en güzel manzaralarından birini sunuyordu.

Büyük bulut şeritleri, yüzlerce mil boyunca, Kenar’daki şelaleden Merkez’in dağlarına kadar girdaptandılar. Soğuk billur sessizlikte, koca beyaz sarmal, donuk biçimde, belli belirsiz dönerek pırıldıyordu, sanki Tanrı kahvesini karıştırmış ve süt eklemişti.

Hiçbir şey ışıltılı manzarayı bozmadı, ta ki -Uzaktaki küçük bir şey, arkasında buhar zerreleri bırakarak, bulut tabakasını deldi. Stratosferin sükûneti içinde münakaşa sesleri açık seçik işitildi.

“Bu süpürgeleri uçurabildiğim söylemiştin!” “Hayır, söylemedim; ben sadece sen uçuramazsın dedim!”

“Ama ben hiç böyle bir şeye binmemiştim!” “Ne tesadüf!”

“Ama sen demiştin ki - gökyüzüne baksana!”

“Hayır demedim!”

“Yıldızlara ne olmuş?”

Böylece geleceğin nelere gebe olduğunu Disk üzerinde gören ilk iki insan, İkiçiçek ile Rincewind oldu.

Onların bin mil gerisinde Cori Celesti’nin Merkez dağı gökyüzüne saplanıyor ve kavurucu bulutların üzerine bıçak parlaklığında bir gölge düşürüyordu, öyle ki tanrıların da fark etmeleri gerekirdi - fakat tanrılar normalde gökyüzüne bakmazlar ve her halükârda, radyolarını geri getirmeyi reddeden Buz Devleri’yle davalarına kendilerini kaptırmışlardır.

Kenaryönünde, Büyük A’Tuin’in yolculuğunun doğrultusunda, gökyüzü yıldızlardan arındırılmıştır.

O siyahlık çemberinde bir tek yıldız vardı, kızıl ve uğursuz bir yıldız, kuduz bir vizonun göz çukurlarındaki pırıltıyı andıran bir yıldız. Küçük, korkunç ve ulaşılmazdı. Disk de dümdüz ona doğru sürükleniyordu.

Rincewind bu koşullarda ne yapılması gerektiğini çok iyi biliyordu. Çığlığı basıp süpürgenin ucunu aşağı doğrulttu.

Galder Havamumu sekizgenin merkezinde dikilip ellerini kaldırdı.

“Urshalo, dileptor, c’hula, emrimi yerine getir!”

Kafasının üzerinde ufak bir pus oluştu. Yan gözle, büyülü çemberin kenarında somurtan Trymon’a baktı.

“Şimdiki bölüm çok etkileyici,” dedi. “Bak. Kot-b’hai! Kotsham!. Bana gelin, ey yalıtılmış ufak kayaların ve sekiz santimden kısa olmayan farelerin ruhları!”

“Ne?” dedi Trymon.

“Bu kısım çok araştırma gerektirdi,” diye kasıldı Galder, “özellikle de fareler. Her neyse, nerede kalmıştım? Ah, evet...”

Kollarını yeniden kaldırdı. Trymon, aklı başka yerdeyken dudaklarını yalayıp Galder’ı izledi. Yaşlı sersem gerçekten zihnini bütünüyle Sihir’e bağlayarak ve Trymon’a pek dikkat etmeyerek konsantre oluyordu.

Güç sözcükleri, duvarlardan sekerek ve raflarla kavanozların arkasına kaçarak odada gezindi. Trymon tereddüt etti.

Galder bir anlığına gözlerini kapattı, son sözü söylediğinde yüzü bir vecit maskesiydi.

Parmakları bıçağı tekrar sararken Trymon gerildi. Galder bir gözünü açtı, Trymon’a kafasını salladı ve yan gözle genç adamı kaldırıp duvara çalan bir güç patlaması yolladı.

Galder Trymon’a göz kırptı ve kollarını kaldırdı.

“Bana gelin, ey ruhlar —"

Duvarların bile kendi üzerlerine kapanıyor

göründüğü esnada, bir gök gürlemesi, bir ışık patlaması ve tam bir fiziksel belirsizlik anı oldu. Trymon önce ince bir nefes alış sesi, sonra da tok, sert bir yumruk sesi duydu.

Oda birden sessizleşti.

Bir iki dakika sonra Trymon bir sandalyenin arkasından sürünerek çıktı ve üzerindeki tozları silkeledi. Önemsiz bir iki ölçü ıslık çaldı ve daha önceden hiç görmemiş gibi tavana bakarken abartılmış bir özenle kapıya doğru döndü. Kayıtsız yürümede dünya hız rekorunu kırmayı denediğini düşündüren bir edayla hareket etti.

Sandık çemberin merkezine kurulup kapağını açtı.

Trymon durdu. Görebileceği şeyden korkarak çok, çok dikkatli bir şekilde döndü.

Sandık’ta incecikten lavanta kokan temiz çamaşırlar var gibiydi. Her nasılsa bu, büyücünün hayatında gördüğü en korkutucu şeydi.

“Aa, şey,” dedi. “Sen, eem, buralarda başka bir büyücü görmemişsindir hiç, değil mi?”

Sandık daha tehlikeli görünmeyi becerdi.

“Ah,” dedi Trymon. “Peki, güzel. Dert değil.”

Usulca cüppesinin kenarını çekip dikişinin ayrıntılarına kısa süren bir ilgi gösterdi. Başını kaldırdığında korkunç kutu hâlâ oradaydı.

“Hoşça kal,” deyip koştu. Tam zamanında kapıdan çıkmayı başardı.

“Rincewind?”

Rincewind gözlerini açtı. Gerçi pek yararı olmadı. Bu, gözünü açıp karanlıktan başka bir şey görememek anlamına geliyordu ki, şaşırtıcı biçimde, daha kötüydü.

“İyi misin?”

“Hayır.”

“Ya.”

Rincewind doğrulup oturdu. Karla beneklenmiş bir kayanın üzerinde olduğu anlaşılıyordu, fakat bir kayanın taşıması gereken tüm nitelikleri taşıyor görünmüyordu. Mesela, hareket etmemesi gerekirdi.

Çevresinde kar tozudu. İkiçiçek birkaç adım ötedeydi, yüzünde hakikaten bir kaygı ifadesi vardı.

Rincewind inledi. Kemikleri maruz kaldıkları muameleye kızmışlar ve yakınmak için sıraya girmişlerdi.

“Şimdi ne oldu?” dedi.

“Biliyorsun uçarken fırtınada bir şeye çarpabileceğimizden endişeliydim ve sen bana bu yükseklikte çarpabileceğimiz tek şeyin taş doldurulmuş bir bulut olduğunu söylememiş miydin?”

“Eeee?”

“Nereden bildin?”

Rincewind etrafına bakındı, fakat çevresindeki manzaranın ilginçliği ve değişikliğine rağmen pekâlâ bir pinpon topunun içinde olabilirlerdi.

Altlarındaki kaya, nasıl demeli, sallanıyordu. Ellerini üzerinde gezdirdi ve keskilerin çiziklerini hissetti. Islak, soğuk taşa bir kulağını koyduğunda, kalp atışına benzer boğuk, ağır bir güm güm duyacağını sandı. Kenarına gelinceye dek emekledi, sakınarak baktı.

O anda kaya bulutlar içindeki bir boşluktan geçiyor olmalıydı ki, çentikli dağ doruklarının bulanık, fakat korkunç uzak bir görüntüsünü yakalayabildi.

Tutarsızca aguladı ve bir iki santim geriledi. “Ama bu saçma,” dedi İkiçiçek’e. “Kayalar uçmaz. Uçmamalarıyla ayırt edilirler.”

“Belki uçabilseydiler uçarlardı,” dedi İkiçiçek. “Belki de bu kaya uçmanın yolunu bulmuştur.” “Unutmamasını ümit edelim,” dedi Rincewind. Sırılsıklam cüppesinin içinde et gibi yığıldı ve çevresini saran bulutlara somurtarak baktı. Bir yerlerde bazı insanların kendi hayatları üzerinde kontrolleri olduğunu farz etti; onlar sabahleyin kalkarlar ve geceleyin dünyanın kenarından düşmeme veya tımarhaneliklerin saldırısına uğramama ya da kendi boyundan büyük fikirleri olan bir kayanın üzerinde uyanmama yönünde kayda değer bir kesinlikle yatarlar. Bir zamanlar kendisinin de böyle bir hayat sürdüğünü belli belirsiz hatırladı.

Rincewind bir koku aldı. Bu kaya, kızartma kokuyordu. Koku dimdik yukarı çıkıyor ve

dosdoğru midesine sesleniyordu.

“Bir koku alabiliyor musun?” dedi.

“Sanırım domuz pastırması,” dedi İkiçiçek.

“Umarım domuz pastırması,” dedi Rincewind, “çünkü onu yiyeceğim.” Titreyen taşın üzerinde ayağa kalktı ve ıslak karanlıktan öteye bakmak için bulutların içinde sendeleyerek ilerledi.

Kayanın ön veya önde giden kenarında, ufak tefek bir Druid ufak bir ateşin başında bağdaş kurmuş oturuyordu. Kare şeklinde bir muşambayı kafasına sarmış ve çenesinin altında düğümlemişti. Tavadaki domuz pastırmasını süs eşyası sayılabilecek bir orakla karıştırıyordu.

“Hım,” dedi Rincewind. Druid başını kaldırdı ve tavayı ateşe düşürdü. Ayağa sıçradı, orağı saldırgan bir edayla tuttu; en azından uzun, ıslak bir geceliği ve sular damlayan bir sarığı olan biri ne kadar saldırgan bir edayla tutabilirse öyle tuttu.

“Seni uyarıyorum, otostopçuların icabına fena bakarım,” dedi ve şiddetle hapşırdı.

“Yardım ederiz,” dedi Rincewind, yanan pastırmaya iştahla bakarken. Bu, druidi şaşkınlığa uğrattı; hayli genç olmasıyla druid Rincewind’i biraz şaşırtmıştı, teorik olarak genç druidler diye birşeylerin olması gerektiğini, kendisinin hiç aklından geçirmediğini farz etti.

“Kayayı çalmaya çalışmıyor musunuz?” dedi druid, orağı bir nebze indirerek.

“Kayaların çalınabileceğini bile bilmezdim,” dedi Rincewind lisanmışçasına.

“Affedersiniz,” dedi İkiçiçek kibarca, “galiba kahvaltınız yanıyor.”

Druid aşağı baktı ve boş yere alevlere saldırdı. Rincewind yardım etmek için ileri atıldı, bir hayli duman, kül ve karışıklık oldu; oldukça kömürleşmiş birkaç parça domuz pastırmasını kurtarmanın ortak zaferi, diplomasi üzerine bütün bir kitaptan daha çok yararlı oldu.

“Buraya nasıl geldiniz, sahi?” dedi druid. “Runları yine yanlış anlamadıysam, yüz elli metre yükseklikteyiz.”

Rincewind yüksekliği düşünmemeye çalıştı. “Geçerken düştük diyebiliriz,” dedi.

“Yere düşerken,” diye ekledi İkiçiçek.

“Ancak senin kayan düşüşümüzü kesti,” dedi Rincewind. Sırtı şikayette bulundu. “Teşekkür ederiz,” diye ekledi.

“Biraz önce bir kargaşaya gireceğiz diye düşündüm,” dedi druid, adı Belafon’muş. “O, siz olmalıymışsınız.” Titredi. “Artık sabah olmuş olmalı,” dedi. “Siktir edin kuralları, bizi yukarı çıkarıyorum. Sıkı tutunun.”

“Neye?” dedi Rincewind.

“Pekâlâ, sadece düşmemek için genel bir isteksizlik belirtisi gösterin,” dedi Belafon. Cüppesinden kocaman bir demir sarkaç çıkardı ve afallatan savuruşlarla ateşin üzerinde salladı.

Bulutlar çevrelerinde hızla hareket ettiler, korkunç bir ağırlık duygusu vardı ve kaya aniden güneş ışığına çıktı.

Kaya bulutların birkaç adım üzerinde, soğuk ama masmavi bir gökte düz uçuşa geçti. Dün gece ürpertici derecede uzak ve bu sabah korkunç nemli gelen bulutlar, şimdi dört bir yana uzanan, beyaz bir yün halıydı; bir iki dağ doruğu adalar gibi duruyorlardı. Kayanın arka tarafında, geçişin rüzgârı bulutlardan süreksiz hercümerçler yonttu. Kaya-

Dokuz metre uzunluğunda, üç metre genişliğinde ve mavimtıraktı.

“Ne güzel bir manzara,” dedi İkiçiçek gözleri parlayarak.

“Ee, bizi havada tutan ne?” dedi Rincewind.

“İkna gücü,” dedi Belafon, cüppesinin kenarını sıkıp suları süzerken.

“Ya,” dedi Rincewind bilgelere yakışır bir tavırla.

“Havada tutmak kolay,” dedi druid, başparmağını dikerek ve kolunun berisinde uzak bir dağa gözlerini kısarak baktı. “Zor olan inmek.”

“İnsan normalde böyle düşünmez, değil mi?” dedi Belafon. “Bunu büyünün başardığını söylemek boşunadır.”

Rincewind kazara, incelen bulutun arasından, epey aşağıda olan, karlı bir yer şekline bakacak oldu. Bir delinin yanında olduğunu biliyordu,

ama buna alışıktı; eğer bu deliye kulak vermek havada kalmak anlamına geliyor idiyse, tepeden tırnağa kulak kesilirdi.

Belafon kayanın kenarında ayaklarını sallayarak oturdu.

“Bak, endişe etme,” dedi. “Kayanın uçmaması gerektiğini düşünmeye devam edersen, kaya seni duyup ikna olabilir, sonra haklı çıkarsın, tamam? Anlaşılan modern düşünceyi yakından takip edememişsin.”

“Öyle gibi,” dedi Rincewind zayıfça. Yerdeki kayaları düşünmemeye çalıştı. Kırlangıçlar gibi fırlayan, sırf uçarılığın zevkiyle toprak üzerinde zıplayan, göğe doğru yükselen kayalar düşünmeye çalış—

Bu işte pek başarılı olmadığının felaket farkındaydı.

Disk’in druidleri Evren’i keşfetmeye yönelik ileri görüşlü yaklaşımlarıyla övünürlerdi. Tabii ki, başka yerlerdeki druidler gibi, bütün hayatın özde birliğine, bitkilerin iyileştirme gücüne, mevsimlerin doğal ritmine ve tüm bunlara doğru zihin çerçevesi içinde yaklaşmayan herkesin diri diri yakılmasına inanırlardı. Fakat yaratılışın temeli üzerine uzun uzun, kara kara düşünmüş ve aşağıdaki teoriyi geliştirmişlerdi:

Evren, dediklerine göre, uğur, ikna, belirsizlik ve dikkafalılık diye tanımladıkları dört gücün

dengesi üzerinde dururdu.

Böylece, güneş ve ay Disk’in etrafında dönerlerdi, çünkü düşmemeye ikna edilmişlerdi, fakat belirsizlik yüzünden uçup gitmemekteydiler. Uğur ağaçları büyütür, dikkafalılık dik tutardı vesaire vesaire.

Bazı druidler bu teoride kimi kusurlar olduğunu ileri sürdü, fakat kıdemli druidler anlamlı biçimde, teoride bilgili kanıta, heyecan verici bilimsel tartışmanın kesinti ve itilimlerine yer olduğunu ve esas olarak bu yerin gelecek gündönümü şenlik ateşinin üzerinde bulunduğunu belirttiler.

“Ah, demek astronomsun?” dedi İkiçiçek.

“Yo, hayır,” dedi Belafon, kaya bir dağ eğiminin etrafında ağır ağır sürüklenirken, “ben bilgisayar donanımı danışmanıyım.”

“Bilgisayar donanımı nedir?”

“Aaa, bilgisayar donanımı,” dedi druid, sandaletli ayağını kayaya seri hareketlerle vururken, “bir şeyin parçasıdır, işte. Yedek parçasıdır. Ben onun dağıtımını yaparım. Kullanıcılar, büyük çemberler dolayısıyla Girdap Düzlükleri’nde sorun yaşarlar. En azından öyle söylüyorlar; keşke kullanma kılavuzunu okumayan her kullanıcı için bir bronz boyunduruğum olsaydı.” Omuz silkti.

“Tam olarak, ne işe yarar, öyleyse?” diye

sordu Rincewind. Zihnini düşmek dışında bir şeyle meşgul etsin diye.

“Sana -sana yılın hangi zamanında olduğunu söylemek için kullanabilirsin,” dedi Belafon.

“Ah. Yani eğer karla kaplıysa, kış, gibi mi?”

“Evet. Yani hayır. Yani, mesela belki bir yıldızın ne zaman yükseleceğini öğrenmek istiyorsan.”

“Neden?” dedi İkiçiçek, yüzünden kibar bir ilgi damlıyordu.

“Şey, belki ekinini ne zaman ekeceğini bilmek istiyorsundur,” dedi Belafon, biraz terlemişti, “ya da belki-”

“İstersen, ben sana almanağımı verebilirim,” dedi İkiçiçek.

“Almanak mı?”

“Günlerden hangisi olduğunu söyleyen bir kitap,” dedi Rincewind lisanmışçasına. “Tam da senin sabanını çekecek öküz.”

Belafon sertleşti, “Kitap mı?” dedi. “Kâğıtları var hani?”

“Evet.”

“Bu bana pek güvenilir gelmedi,” dedi druid kızarak. “Bir kitap hangi gün olduğunu nasıl bilebilir? Kâğıtlar sayı sayamaz ki.”

Kayanın ön tarafına ayağını sertçe vurdu; taş dehşet verecek biçimde yalpaladı. Rincewind zorlukla yutkunup İkiçiçek’e yaklaşmasını işaret etti.

“Hiç kültür şoku diye bir şey duymuş muydun?” diye tısladı.

“O da ne?”

“Kültür şoku, insanlar taş çemberlerin doğru çalışması için beş bin sene harcadıktan sonra birinin her gün için bir sayfanın ayrıldığı ve “Bugün bakla ekmek için iyi bir gün” veya “Erken yatıp erken kalkan, sağlıklı, paralı ve cesedi yakışıklı olur” gibi gevezelikler olan bir kitapla çıkageldiğinde yaşanan şeydir ve biliyor musun kültür şoku konusunda hatırlanması gereken en önemli şey,” Rincewind soluklanmak için durdu, cümlenin nereye varması gerektiğini hatırlamaya çalışırken dudaklarını sessizce kıpırdattı, “nedir?” diye tamamladı.

“Ne?”

“Bin tonluk bir kayayı uçuran bir adama kültür şoku yaşatılmaz.”

“Gitti mi?”

Trymon, Görünmez Üniversite’nin üzerinde heyula gibi duran, ufalanan taştan büyük kule külahı Sanat Kulesi’nin mazgallarından çekinerek baktı. Aşağıda büyü öğrenci ve eğitmenlerinin oluşturduğu küme başlarıyla onayladı.

“Emin misiniz?”

Ayniyatçı ellerini ağzının çevresinde birleştirerek bağırdı.

“Bir saat önce merkezyönündeki kapıyı kırıp

kaçtı, efendim,” diye haykırdı.

“Yanlışın var,” dedi Trymon. “O uzaklaştı, biz kaçtık. Pekâlâ, birazdan ineceğim, öyleyse. Kimseyi kaptı mı?”

Ayniyatçı yutkundu. Büyücü değildi, ama bir saat önce tanık olduğu şeyleri görmesi gerekmeyen kibar, iyi huylu bir adamdı. Elbette ki küçük cinler, renkli ışıklar ve yarı maddeleşmiş çeşitli tasavvurların kampüste dolaşmaları meçhul değildi, ama kendisinin sinirlerini alt üst eden Sandık’ın amansız taarruzu hakkında da birşeyler olmalıydı. Onu durdurmaya çalışmak, bir buzulla güreşmeye çalışmak gibi olurdu.

“Kültürel İncelemeler Dekanı’nı yuttu, efendim,” diye bağırdı.

Trymon neşelendi. “Her işte bir hayır vardır,” diye mırıldandı.

Uzun sarmal merdivenden inmeye başladı. Kısa bir süre sonra gülümsedi; ince, gergin bir gülümsemeydi. Gün kesinlikle iyiye gidiyordu.

Yapılacak bir sürü organizasyon vardı. Trymon’ın gerçekten sevdiği bir şey vardıysa, o da organizasyondu.

Yüksek düzlüklerin üzerinde kaya aniden ileri atıldı, birkaç adım aşağıdaki birikintilerden karları savurdu. Belafon telaşla fırladı, Rincewind korku ve yılgınlık içinde sinip İkiçiçek Sandık’ı için endişelenirken, oraya buraya birazcık ökseotu merhemi sürdü, runik harflerle birşeyler çiziktirdi.

“Yukarı!” diye bağırdı druid, sesi uçuş rüzgârının gürültüsünü aşmıştı. “Göklerin büyük bilgisayarına dikkat et!”

Rincewind parmakları arasından baktı. Uzak kent siluetinin üzerinde gri ve siyah, kalın levhalardan muazzam bir yapı vardı, eşmerkezli çemberler ve gizemli bulvarlar halinde, kara karşı lâgar ve göz yıldıran şekilde düzenlenmişti. Kuşkusuz bu büyüyen dağları insanlar kımıldatamazdı -kuşkusuz bir tabur devi taşa çevirmiş bir...

“Bir sürü kaya galiba,” dedi İkiçiçek.

Belafon hareketinin ortasında duraksadı:

“Ne?” dedi.

“Çok hoş,” diye ekledi turist aceleyle. Bir kelime aradı. “Etnik,” diye karar kıldı.

Druid kasıldı. “Hoş mu?’ dedi. “Silikon yığınının zaferi, modern duvar teknolojisinin bir mucizesi -hoş mu?”

“Ah, evet,” dedi İkiçiçek, istihza onun için sadece İ ile başlayan yedi harfli bir sözcüktü.

“Etnik ne demek?” dedi druid.

“Acayip etkileyici demek,” diye Rincewind atladı, “kusura bakmazsanız, galiba düşme tehlikesiyle karşı karşıyayız.”

Belafon döndü, sadece biraz yatışmıştı. Kollarını genişçe açarak kaldırdı, incinmiş bir fısıltı

içinde “Hoş? diye biten bir dizi tercüme edilemez söz bağırdı.

Kaya yavaşladı, yanlardan bir kar dalgası içinde sürüklendi ve dairenin üzerinde asılı kaldı. Aşağıda bir druid iki demet ökseotunu karmaşık hareketlerle salladı; Belafon hünerle, kocaman tabakayı iki dev direğin arasında, olabilecek en küçük tıkırtılarla durdurdu.

Rincewind uzun bir iç geçirmeyle nefesini bıraktı. Nefesi de bir yerlere saklanmak için acele etti.

Kayanın kenarına bir merdiven çarptı ve daha yaşlı bir druidin kafası göründü. İki yolcuya şaşkın bir bakış fırlatıp Belafon’a döndü.

“Kötü zamanlar,” dedi. “Domuzlar Yılbaşısı’na yedi hafta var ve yine başımıza geldi.”

“Merhaba, Zakriah,” dedi Belafon. “Bu defa ne oldu?”

“Her şey berbat oldu. Bugün güneşin doğuşunu üç dakika erken tahmin etti. Bir gerzekten söz ediyoruz, oğlum, mesele bu.”

Belafon güçlükle merdivene tırmanıp gözden kayboldu. Yolcular birbirlerine baktılar ve sonra dahili taş daireler arasındaki engin boşluğa gözlerini diktiler.

“Şimdi ne yapacağız?” dedi İkiçiçek.

“Uyusak mı?” diye önerdi Rincewind.

İkiçiçek duymazdan geldi ve merdivenden indi.

Dairenin çevresinde druidler çiçeklerle koca taşları dövüyorlar ve özel bir dikkatle dinliyorlardı. Büyücek taşlardan birkaçı yanlarında duruyor ve her biri, inceleyerek kendi aralarında tartışan druid gruplarıyla çevrelenmişti. Esrarlı sözler uçarak Rincewind’in oturduğu yere kadar geldiler:

“Yazılım uyumsuzluğu olamaz -Ayak Basılmış Sarmal İlahisi, eşmerkezli halkalar için tasarlanmıştı, budala...”

“Ben diyorum ki, onu yeniden ateşle ve basit bir ay törenini dene...”

“...tamam, tamam, taşlarda bir yanlış yok, sadece evrende bir şeyler yanlış gitti, tamam?...” Yorgun zihninin sisleri arasından Rincewind, gökte gördükleri korkutucu yıldızı hatırladı. Dün gece evrende bir şeyler yanlış gitmişti.

Yeniden nasıl Disk’e dönmüştü?

Cevapların kafasının içinde bir yerlerde olduğuna dair bir his vardı içinde. Ve aşağıdaki manzarayı başka bir şeyin daha izlediği -kendi gözlerinin arkasından izlediği- yolunda çok daha kötü bir his içine dolmaya başladı.

Sihir, ininden çıkıp zihninin ayak basılmamış toprak yollarında sürünmüştü, önbeynine kurulmuş, varolan manzarayı izleyerek patlamış mısır yemenin zihinsel eşitini yapıyordu.

Rincewind Sihir’i geri itmeye çalıştı -ve dünya birden gözden kayboldu...

Karanlıktaydı; sıcak, küflü bir karanlık, mezarın karanlığı, mumya mahfazasının kadife siyahlığı.

Güçlü bir eskimiş deri kokusu ve eski kâğıdın ekşimtıraklığı vardı. Kâğıt hışırdadı.

Karanlığın hayal bile edilemez korkularla dolu olduğunu hissetti -hayal bile edilemeyen korkularla ilgili dert şuydu: hayal edilemeyecek kadar basitlerdi...

“Rincewind,” dedi bir ses. Rincewind bir kertenkelenin konuştuğunu hiç duymamıştı, ama konuşsaydı böyle bir sesi olurdu.

“Eey,” dedi. “Evet?”

Ses kıkırdadı -tuhaf bir tınıydı, oldukça kâğıtsı.

“‘Neredeyim?’ demen gerekiyor,” dedi ses.

“Bilsem hoşuma gider miydi?” dedi Rincewind. Gözlerini karanlığa dikti. Karanlığa alıştığı için, birşeyler görebildi. Belirsiz bir şey, bir şey demeye ancak yetecek kadar parıltılı, havadaki en küçük taş süslemesi. Tuhaf biçimde tanıdık bir şey.

“Tamam,” dedi. “Neredeyim?”

“Düş görüyorsun.”

“Artık uyanabilir miyim, lütfen?”

“Hayır,” dedi başka bir ses, ilki kadar eski ve kum, ama yine de biraz farklıydı.

“Sana söylememiz gereken çok önemli bir şey var,” dedi üçüncü bir ses, eğer diğerlerinden daha kuru bir şey olabilir idiyse. Rincewind aptal

aptal başıyla onayladı. Sihir zihninin arka tarafında pustu ve zihinsel omzunun üzerinden ihtiyatla baktı.

“Başımıza çok dert açtın, genç Rincewind,” diye ses devam etti. “Hele şu diğer insanları hiç düşünmeden dünyanın kenarından düşüşün. Ciddi biçimde gerçekliği çarpıtmamız gerekti, biliyorsun.”

“Vay anasını.”

“Ve şimdi önünde önemli bir görev var.”

“Ya. Güzel.”

“Yıllar önce, içimizden birinin senin kafana saklanmasını ayarlamıştık, çünkü bir gün gelip çok önemli bir rol oynaman gerekeceğini önceden görebildik.”

“Ben mi? Niçin?”

“Çok kaçtın,” dedi seslerden biri. “Bu iyidir. Hayatta kalmayı başarıyorsun.”

“Başarıyor muyum? Düzinelerce kere neredeyse ölüyordum!”

“Aynen öyle.”

“Ya.”

“Ama Disk’ten düşmemeye bak. Buna gerçekten izin veremeyiz.”

“Biz kimiz, tam olarak?” dedi Rincewind. Karanlıkta bir hışırtı oldu.

“Önce söz vardı,” dedi kuru bir ses hemen arkasından.

“Yumurta vardı," diye düzeltti başka bir ses.

“Ben gayet iyi hatırlıyorum. Evren’in Büyük Yumurtası. Hafiften kauçuk gibiydi.”

“İkiniz de yanılıyorsunuz, aslında. Ben eminim önce ezel balçığı vardı.”

Rincewind’in dizi yanından bir ses, “Hayır, o sonradan geldi. Önce gök kubbe vardı. Bir sürü gök kubbe. Oldukça yapışkan, tıpkı pamuk helva gibi. Çok şuruplu, aslında dedi.

“Olur a, ilgilenen varsa,” dedi Rincewind’in solundan, çatırtıyı andıran bir ses, “hepiniz yanılıyorsunuz. Önce Boğaz Temizlemesi vardı-” “-sonra söz-”

“Affedersiniz, balçık-”

“Açıkça kauçuk gibi olan, bence-”

Sessizlik oldu. Sonra bir ses dikkatle, “Neyse, her ne idiyse, gayet iyi hatırlıyoruz.”

“Aynen.”

“Aynen öyle.”

“Ve bizim görevimiz de onun başına kötü bir şey gelmemesini gözetmek, Rincewind.” Rincewind gözlerini kısıp karanlığa baktı. “Lütfen, neden söz ettiğinizi açıklar mısınız?”

Kâğıtsı bir iç çekiş duyuldu. “Bu kadar metafor yeter,” dedi seslerden biri. “Bak, şu çok önemli: Sen Sihir’i kafanda taşıyorsun ve tam zamanında bize geri getiriyorsun, anladın, böylece zaman tam doğru olduğunda biz de söylenebileceğiz. Anlıyor musun?”

Rincewind düşündü: biz de söylenebileceğiz?

Karşısındaki taş süslemesinin ne olduğu konusunda, Rincewind’de şafak attı. Alttan görünen bir sayfa üzerindeki yazıydı.

“Ben Sekizlik’in içinde miyim?” dedi.

“Bazı metafizik yönlerden," dedi seslerden biri aceleci bir tonda. Ses yaklaştı. Rincewind hemen burnunun önünde kum bir hışırtı hissetti...

Tabanları yağladı.

Kırmızı nokta, karanlık fonda ışıldadı. Hâlâ Tarikat’in lideri olduğu törenin resmi cübbesini üzerinde taşıyan Trymon, izlediği sırada noktanın biraz büyüdüğü duygusundan kendini kurtaramamıştı. Bir titremeyle pencereden yüzünü çevirdi.

“Eee?” dedi.

“Bu bir yıldız,” dedi Astroloji Profesörü, “galiba.”

“Galiba mı?”

Astrolog ürküp geri çekildi. Görünmez Üniversite’nin gözlemevinde duruyorlardı ve ufuktaki yakut rengi minik nokta, yeni üstadından daha kötü bakmıyordu ona.

“Aa, bilirsiniz, önemli olan şu: biz hep yıldızların tıpkı bizim güneşimiz gibi olduklarına inandık-”

“Yani yaklaşık bir mil genişliğindeki ateş topları mı?”

“Evet. Fakat bu defa ki, nasıl demeli -büyük.”

“Güneşten büyük mü?” dedi Trymon. Prensip olarak yıldızları onaylamasa da, bir mil genişliğindeki bir ateş topunu çok etkileyici buluyordu. Onaylamıyordu, çünkü yıldızlar gökyüzünü düzensiz gösteriyordu.

“Çok daha büyük,” dedi astrolog yavaşça.

“Büyük A’Tuin’in kafasından büyük, herhalde?”

Astrolog çaresiz göründü.

“Büyük A’Tuin ve Disk’in toplamından daha büyük,” dedi. “Kontrol ettik,” diye ekledi aceleyle, “tamamen eminiz.”

“Bu büyük,” dedi Trymon. “ ‘Dev’ demek geliyor akla.”

“Devasa,” diye aceleyle katıldı astrolog.

“Hımm.”

Trymon, Disk zodyakının göstergelerinin döşendiği gözlem evinin geniş mozaik zeminini adımladı. Çiftkafalı Kanguru Wezen’den Lale Vazosu Gahoolie’ye (anlamı artık, heyhat, kayıp bulunan, büyük dini önemdeki bir takımyıldız) altmış dördü vardı. Sırtlan Mubbo’nun mavi ve altın çinisinin üzerinde durdu ve birden döndü.

“Ona çarpacağız, he?” diye sordu.

“Korkarım öyle, efendim,” dedi astrolog.

“Hımm.”

Düşünceli bir edayla sakallarını okşayarak, Trymon ileri birkaç adım attı. Satıcı Okjock ile Göksel Yabanhavucu’nun kesiştiği sivri ucun

üzerinde durdu.

“Bu konularda uzman değilim ama,” dedi, “sanırım bu iyi bir şey olmaz, he?”

“Hayır, efendim.”

“Yıldızlar çok sıcaktır, değil mi?”

Astrolog yutkundu. “Evet, efendim.” “Yanacağız?”

“En sonunda. Tabii, bundan önce depremler, gelgit dalgaları, diskçekimi bozukluğu olacak ve muhtelemen atmosfer uçup gidecek.”

“Ah. Tek kelimeyle, yeterli düzenin yokluğu.” Astrolog duraksadı, sonra vazgeçti. “Öyle de diyebilirsiniz, efendim.”

“İnsanlar panik yapacaklar?”

“Korkarım oldukça kısa bir süre.”

“Hımm,” dedi; Belki Kapısı üzerinden geçip, Gök İneği’ne doğru ilerleyen Trymon. Ufuktaki kırmızı pırıltıya tekrar gözlerini kısarak baktı. Bir karara varmış göründü.

“Rincewind’i bulamıyoruz,” dedi, “ve eğer Rincewind’i bulamazsak, Sekizlik’in sekizinci sihirini bulamayız. Ama felaketi önlemek için Sekizlik’in okunması gerektiğine inanıyoruz -yoksa Yaratıcı niçin onu geride bırakmış olsun?”

“Belki sadece unutkandı,” diye öneride bulundu astrolog.

Trymon adama dik dik baktı.

“Öbür Tarikatler, Merkez’le burası arasındaki bütün toprakları araştırıyor,” diye devam etti,

parmaklan üzerindeki noktaları sayarak, “çünkü bir adamın bir bulutun içine girip çıkamaması mantıklı görünmüyor...”

“Meğer ki bulut kayayla doldurulmuş olsun,” dedi astrolog, çaresiz ve, sonradan anlaşıldığı kadarıyla, tersliği aydınlatmaya yönelik bütünüyle başarısız bir girişim içinde.

“Ama düşmesi gerekiyordu -bir yerlere. Nereye? diye soruyoruz kendimize.”

“Nereye?” dedi astrolog sadakatle.

“Ve bir eylem yolu bize kendisini önermektedir hemen.”

“Ya,” dedi astrolog, İki Şişman Kuzen in üzerinde azametle yürüyen büyücüye yetişmek için koştururken.

“Ve bu yol...?”

Astrolog çelik kadar gri ve yumuşak gözlere baktı.

“Iım. Biz bakmayı bırakıyor muyuz?” diye cüret gösterdi.

“Aynen! Yaratıcı’nın bize verdiği yetenekleri en ufak zerresine kadar kullanıyoruz, aşağı bakıyoruz ve ne görüyoruz?”

Astrolog içinden inledi. Aşağı baktı.

“Çiniler mi?” diye tehlikeye atıldı.

“Evet, çiniler, bir araya gelerek...?” Trymon beklenti içinde baktı.

“Zodyağı meydana getiriyor?” diye cüret gösterdi çaresiz astrolog.

“Doğru! Ve dolayısıyla bütün yapmamız gereken Rincewind’in kesin yıldız falına bakmak, sonra nerede olduğunu tam olarak bileceğiz.” Astrolog, yutan kumun üzerinde step dansı yaptıktan sonra ayaklarının altında sert kayanın basıncını hisseden bir adam gibi sırıttı.

“Tam doğum zamanı ve yerini bilmem lazım,” dedi.

“Kolay. Buraya gelmeden önce Üniversite’nin dosyalarından kopyalamıştım.”

Astrolog notlara baktı ve alnı kırıştı. Odayı katedip çizelgelerle dolu geniş bir çekmeceyi açtı. Notları tekrar okudu. Karmaşık bir pergel alıp çizelgeler arasında bazı geçişler yaptı. Küçük, pirinçten bir usturlap alıp dikkatle döndürdü. Dişlerinin arasından ıslık Çaldı. Bir parça tebeşir alarak bir kara tahta üzerine bazı sayılar karaladı.

Trymon, bu arada yeni yıldıza bakıyordu. Düşündü: Tsort Piramidi’ndeki efsane Disk tehlikedeyken Sekiz Sihir’i bir arada her kim söylerse onun samimiyetle istediği her şeyi elde edeceğini söylüyor. Ve bu çok yakında olacak.

Yine düşündü: Rincewind’i hatırlıyorum, eğitim sırasında hep sınıfta dibe vuran şu kılıksız çocuk değil miydi? Vücudunda büyülü tek bir kemik bile yoktu. Hele bir önüme getireyim, bakalım Sekiz Sihir’in hepsini ala-Astrolog, “Vay,” dedi ağzının içinde. Trymon fır döndü.

“Eee?”

“Büyülü çizelge,” dedi astrolog, soluk soluğa. Alnı kırıştı. “Biraz tuhaf, gerçekten,” dedi.

“Ne kadar tuhaf?”

“Soluk Yıldızlar’ın Sıkıcı Grubu altında doğmuş, bilirsiniz, o da Uçan Kanada Geyiği ile Düğümlü İp arasındadır. Eskilerin dahi işaret hakkında söyleyecek ilginç bir şey bulamadığı söylenir ki-”

“Evet, evet, geçelim,” dedi sinirlenmişcesine.

“Geleneksel olarak satranç tahtası yapanlar, soğan satanlar, dini önemi az imgelerin alçıdan heykellerini üretenler ve grimsi renkte kurşun kalay alaşımına alerjisi olan insanlarla bağdaştırılır. Bir sihirbazın burcu değildir. Doğduğu zaman da Cori Celesti’nin gölgesi-”

“Bütün mekanik ayrıntıları bilmek istemiyorum,” diye gürledi Trymon. “Sadece yıldız falını ver bana.”

Keyfi yerinde olan astrolog iç çekip bir iki hesap daha yaptı.

“Çok iyi,” dedi. “Şöyle yazıyor: ‘Bugün yeni arkadaş edinmek için iyi bir gün. İyi bir işin önceden görülemeyen sonuçları olabilir. Druidleri kızdırmayın. Yakında çok tuhaf bir yolculuğa çıkacaksınız. Şanslı yiyeceğiniz hıyar. Size bıçak doğrultan kişilerden muhtemelen iyilik gelmeyecek. Hamiş, druidler konusunda ciddiyiz.’”

“Druidler mi?” dedi Trymon. “Acaba...”

“İyi misin?” dedi İkiçiçek.

Rincewind gözlerini açtı.

Sihirbaz acele içinde doğruldu ve İkiçiçek’i gömleğinden yakaladı.

“Buradan gitmek istiyorum!” dedi evecenlikle. “Hemen!”

“Ama eski, geleneksel bir tören olacak!”

“Ne kadar eski olduğu umurumda değil! Ayaklarımın altında gerçek kaldırım taşları hissetmek istiyorum, lağım kuyularının tanıdık kokularını istiyorum, bir sürü insanın ve ateşlerin, çatıların, duvarların ve böyle dostça şeylerin olduğu yerlere gitmek istiyomm. Eve gitmek istiyorum!”

En iyi zamanı hep baharda, Ankh Irmağı’nın bulanık suları üzerindeki yapışkan perdahın özel bir menevişi olduğunda ve saçaklar kuş cıvıltısıyla, en azından ritmik biçimde öksüren kuşlarla dolduğunda yaşayan Ankh- Morpork’un tüten, dumanlı sokaklarına birden umutsuz bir özlem duyduğunu fark etti.

Ünlü bir yöresel bel olan Küçük Tanrılar’ın Tapınağı üzerindeki girift ışık oyununu anımsayınca gözleri doldu ve Mezbele Sokak’la Kurnaz Zanaatkârlar Sokağı’nın kesiştiği yerdeki kızarmış balık ambarını hatırlayınca boğazına bir düğüm düştü. Orada satılan turşuluk hıyarları düşündü, kavanozların dibinde boğulmuş balinalar gibi gizlenen kocaman yeşil şeyleri. Millerce

öteden Rincewind’e bir sonraki kavanozda duran salamura yumurtalarla tanıştırma vaadinde bulunarak seslendiler.

Paralı ahırların rahat samanlıklarını ve gecelerini geçirdiği sıcak ızgaraları düşündü. Aptal gibi, vaktiyle bu yaşama biçimiyle alay etmişti. Şimdi inanılmaz geliyor ama, o hayatı sıkıcı bulmuştu.

Artık yeterdi. Eve gidiyordu. Hıyar turşuları, sesinizi duyuyorum...

İkiçiçek’i bir kenara itti, yırtık pırtık cüppesini büyük bir vakarla etrafında topladı, yüzünü ufkun doğduğu şehri kapsadığına inandığı kısmına çevirdi ve şiddetli kararlılık, eni konu dalgınlıkla dokuz metrelik bir üçtaşın(5) kenarından boşluğa adım attı.

On dakika kadar sonra kaygılı ve pişman İkiçiçek, taşların zeminindeki büyük kar yığınından kazıp çıkardığında onu, hâlâ yüz ifadesi değişmemişti. İkiçiçek dikkatle baktı ona.

“İyi misin?” dedi. “Kaç parmağımı gösteriyorum?”

“Ben eve gitmek istiyorum.”

“Tamam.”

“Hayır, beni caydırmaya çalışma, yetti artık, çok eğlenceliydi demek isterdim, ama diyemiyorum ve -ne?”

“Tamam dedim,” dedi İkiçiçek. “Ben de Ankh-Morpork’u yeniden görmeyi çok istiyorum. Umarım şimdiye kadar epey bir kısmını yeniden inşa etmişlerdir.”

İkisinin son gördüklerinde şehrin cayır cayır yandığını belirtmek gerek, İkiçiçek’in önemsiz ama cahil bir halk mensubuna yangın sigortası kavramını tanıtmasıyla yakından ilgili bir olaydı bu. Fakat yıkıcı yangınlar Morpork yaşamının alışılmış bir özelliğiydi ve şehir her zaman sevinçle ve titizlikle, kav gibi kum ahşap, katranla su geçirmez hale getirilmiş sazdan dam örtüsü gibi geleneksel yerel malzemeler kullanılarak yeniden inşa edilirdi.

“Ah,” dedi Rincewind, biraz gevşeyerek. “Ah, doğru. Haklısın. Güzel. Öyleyse, belki de en iyisi ortalıkta gözükmememiz.”

Doğrularak üzerindeki karlan silkeledi.

“Yalnız ben sabaha kadar beklememiz gerektiğini düşünüyorum,” diye ekledi İkiçiçek. “Neden?”

“Şey, çünkü hava dondurasıya soğuk, nerede olduğumuzu gerçekten bilmiyoruz, Sandık kayıplarda, hava kararıyor-”

Rincewind durdu. Zihninin derin kanyonlarında, eski kağıdın hışırtısını duyduğunu sandı. Rüyalarının artık hep birbirini tekrar edeceği yolunda içinde berbat bir his vardı ve Evren’in nasıl başladığında bile anlaşamayan bir grup eski Sihir'den nutuk dinlemekten daha iyi işleri vardı ıoo

yapacak.

Beyninin arka taraflarında biraz kuru bir ses, Hangi şeyler? dedi.

“Ah, kapa çeneni,” dedi.

“Ben sadece havanın dondurasıya soğuk-” diye başladı İkiçiçek.

“Sana demedim, kendime dedim.”

“Ne?”

“Ah, kapa çeneni,” dedi Rincewind bıkmışcasına. “Buralarda yiyecek bir şey yoktur, değil mi?”

Günbatımının ölen yeşil ışığına karşı dev taşlar kara ve tehdit ediciydi. İç çember druidlerle doluydu, birkaç şenlik ateşinin ışığında etrafta koşturuyor ve taştan bir bilgisayarın, ökseotuyla tepesi kaplanmış direklerin ucundaki koç kafatasları, kıvrılmış yılanlarla çevrelenmiş bayrak vesaire gibi gerekli parçalarını ayarlıyorlardı.

Ateşin yaydığı ışığın halkalarının ötesindeki çok sayıda düzlüğe insanlar toplanmıştı; druid festivalleri her zaman popülerdi, özellikle de işler kötü gittiğinde.

Rincewind onlara bakakaldı.

“Neler oluyor?”

“Ah, şey,” dedi İkiçiçek coşkuyla, “anlaşılan şu binlerce yıllık geçmişi olan ayın, yoksa güneş miydi, yeniden doğuşunu kutlamak için yapılan tören var. Hayır, pekâlâ, eminim ayındı. Görünüşe bakılırsa, ağırbaşlı, güzel ve sakin bir

vakarla yüklü.”

Rincewind titredi. İkiçiçek ne zaman böyle konuşmaya başlasa kaygılanırdı. En azından henüz “pitoresk” veya “acayip” dememişti; Rincewind bu kelimeler için tatmin edici karşılıklar hâlâ bulamamıştı, ama rastladığı en yakın sözcük “bela”ydı.

“Keşke Sandık burada olsaydı,” dedi turist üzüntü içinde. “Resim kutumu kullanabilirdim. Çok acayip ve pitoresk geliyor.”

Kalabalık beklenti içinde kıpırdandı. Anlaşılan başlamak üzereydi.

“Bak,” dedi Rincewind evecenlikle. “Druidler rahiptir. Bunu unutmamalısın. Onları kızdıracak bir şey yapma.”

“Ama-”

“Taşları satın almayı önerme.”

“Ama ben-”

“Acayip yöresel halk işlerinden söz etmeye başlama.”

“Ben düşündüm ki-”

“Sakın onlara sigorta satmaya çalışma, bu onları kızdırır.”

“Ama onlar rahip!” diye sızlandı İkiçiçek. Rincewind durdu.

“Evet,” dedi. “İşte bütün mesele bu, tamam mı?”

Dış çemberin uzak kıyısında bir tür geçit alayı oluşuyordu.

“Ama rahipler iyi, kibar insanlardır,” dedi İkiçiçek. “Bizim orada dilenme çanaklarıyla dolaşırlar. Sahip oldukları tek şey odur,” diye ekledi.

“Ya,” dedi Rincewind, anladığından emin değildi. “İçine kan doldurmak için, değil mi?”

“Kan mı?”

“Evet, kurbanlardan.” Rincewind kendi yurdunda tanıdığı rahipleri düşündü. Tabii ki, tanrılardan birini kendine düşman etmekten çekinirdi, çok sayıda tapınak görevine de katılmıştı ve, bütün olarak ‘Çember Deniz Bölgeleri’ndeki bir rahibin en doğru tanımının, koltuk altlarına kadar kan içindeki kişi olduğunu düşünürdü.

İkiçiçek dehşete kapıldı.

“Yo hayır,” dedi. “Benim geldiğim yerde rahipler, kendilerini yoksulluğa, iyi işlere ve Tanrı’nın doğasının incelenmesine adamış kutsal adamlardır.”

Rincewind bu yenilikçi önermeyi düşündü.

“Kurban yok mu?” dedi.

“Kesinlikle hayır.”

Rincewind pes etti. “Pekâlâ” dedi, “bana pek kutsal gelmiyorlar.”

Bir bronz trompetler bandosundan yüksek sesli, cırlak bir gürültü geldi. Rincewind etrafına bakındı. Bir sıra druid uygun adım yürüyerek yanından geçti, uzun orakları ökseotu püskülleriyle asılmıştı. Çeşitli genç druidler ve çıraklar, geleneksel olarak, onları izliyorlardı.

Meşale ışığı, yeşil ışıklı gökyüzüne karşı uğursuzca duran taşların üzerinde heyecan verecek derecede teatral desenler çizdi. Merkezyönünde, şafak yanaçekimi, Disk’in büyülü alnında bir milyon buz kristali dans ederken, yıldızlar arasında göz kırpıp parıldamaya başladı.

“Belafon bana her şeyi açıkladı,” diye fısıldadı İkiçiçek. “İnsanın Evren’le Birliği’ni kutlayan, zaman kadar eski bir töreni izleyeceğiz, bana söylediği buydu.”

Rincewind ters ters baktı geçit alayına. Druidler çemberin merkezine egemen, büyük, düz bir taşın etrafında yayılırken, ortalarındaki solgun ama çekici genç kadını fark etmekten kendini alamadı. Üzerinde uzun bir beyaz cüppe, boynunda altın bir gerdanlık ve yüzünde belli belirsiz bir endişe ifadesi vardı.

“Bir kadın druid mi?” dedi İkiçiçek.

“Zannetmiyorum,” dedi Rincewind usulca.

Druidler ilahi okumaya başladılar. Rincewind’e öyle geliyordu ki, ani bir kreşendo çıkaracakmış gibi tınlayan, bilhassa kötü ve oldukça cansız bir ilahiydi. Büyük taşın üzerinde uzanan genç kadının görüntüsü, Rincewind’in düşünce katarını rayından çıkaracak herhangi bir etki yapmadı.

“Ben kalmak istiyorum,” dedi İkiçiçek. “Sanırım bu tür törenler ilkel bir basitliğe kadar gerilere gitmekte-”

“Evet, evet,” dedi Rincewind, “bilmek ister misin bilmem ama, kadını kurban edecekler.” İkiçiçek şaşkınlık içinde baktı ona.

“Ne, öldürecekler mi?”

“Evet.”

“Neden?”

“Bana sorma. Ekinleri büyütmek, ayı yükseltmek veya başka bir şey için. Ya da belki de sadece birilerini öldürmeyi seviyorlardır. İşte sana din.”

Kısık bir homurtunun farkına vardı, hissedildiği denli işitilmeyen bir sesti. Yanlarındaki taştan geliyora benziyordu. Yüzeyin altında, mika benekler gibi küçük ışık noktacıkları kıvılcımlandı. İkiçiçek ağzını açıp kapatıyordu.

“Çiçekler, kabuksuz yemişler falan kullanamazlar mı?” dedi. “Sembolik türden?”

“Cık.”

“Kimse denedi mi?”

Rincewind iç geçirdi. “Bak,” dedi. “Kendine saygı duyan hiçbir Ulu Rahip, trompetler, geçit alayları ve bayraklarla falan bütün bunlara girişip, sonra bıçağını bir fulyayla birkaç eriğe sokmaz. Şununla yüzleşmen lazım, altın dallar ve doğa çevrimleri vesaireyle ilgili tüm bunların temelinde cinsellik ve şiddet yer alır, çoğu zaman da aynı anda ikisi birden.”

İkiçiçek’in dudağının titremesi Rincewind’i şaşırttı. İkiçiçek dünyaya tozpembe gözlüklerle

bakmazdı, bunu biliyordu -tozpembe bir beyinle bakar ve tozpembe kulaklarla duyardı.

İlahi, önü alınmaz şekilde bir kreşendoya çıkıyordu. Başdruid orağının kenarını deniyordu ve birazdan ayın konuk sanatçı olarak boy göstereceği, çemberin öte tarafındaki karlı tepelerin üzerinde duran taş parmağa dönmüştü herkesin gözü.

“Hiç yararı olmaz senin-”

Fakat Rincewind kendi kendine konuşuyordu.

Ancak çemberin dışındaki donmuş toprak bütünüyle hayattan yoksun değildi. Bir kere, Trymon’ın alarma geçirdiği bir grup büyücü yaklaşıyordu.

Ama ufak, yalnız bir karaltı da yakınlardaki düşmüş bir taşın arkasından gözlüyordu. Disk’in en büyük efsanelerinden biri, taş çemberindeki olayları hayli ilgiyle izliyordu.

Druidlerin çember oluşturup ilahi söylediklerini, başdruidin orağını kaldırdığını gördü...

Sesi duydu.

“Bir dakika! Affedersiniz! Bir şey söyleyebilir miyim?”

Rincewind umutsuzca kaçacak bir yol aradı. Yoktu. İkiçiçek sunak taşının yanında, bir parmağı havada, kibar bir kararlılık edasıyla duruyordu.

Rincewind bir gün İkiçiçek’in yanlarından geçen bir celebin sığırlarını fena şekilde dövdüğünü düşündüğünde, hayvanlara yönelik nezaket için bulunduğu girişimin, Rincewind’i feci biçimde çiğnenmiş ve hafiften kana bulanmış halde bıraktığını hatırladı.

Druidler, İkiçiçek’e, normalde deli koyunlar veya kurbağa sağanağının aniden belirişi için sakladıkları ifadeyle bakıyorlardı. Rincewind, İkiçiçek’in söylediklerini tam duyamadı, ama “etnik tarzlar” ve “kabuklu yemişlerle çiçekler” gibi sözler sessiz çemberin içinde bir uçtan diğerine dolaştı.

Sonra peynir çöpü gibi bir demet parmak sihirbazın ağzını kapattı ve aşırı keskin bir bıçak sırtı Rincewind’in ademelmasını tırkırdattı; kulağının dibindeki rutubetli bir ses, “Sesini çıkağma, yoksa ölüğsün,” dedi.

Rincewind’in gözleri yuvalarında, kaçacak bir yer alıyormuşcasına fırıl fırıl döndüler.

“Bir şey söylememi istemiyorsan, senin söylediklerini anladığımı nereden bileceksin?” diye tısladı.

“Kapa çeneni ve bana öbüğ aptalın ne yapacağını söyle!”

“Hayır, ama bak, eğer çenemi kaparsam, nasıl-”

Boğazındaki bıçak, ince bir acı çizgisi haline geldi ve Rincewind mantığı es geçmeye karar

verdi.

“Adı İkiçiçek. Buralardan değil.”

“Benzemiyoğ zaten. Arkadasın mı?”

“Şu ‘nefrete karşılık nefret’ türünden bir ilişkimiz var, evet.”

Rincewind kendisini yakalayanı göremiyordu, ama dokunuşundan anladığı kadarıyla elbise askılarından yapılma bir vücudu vardı. Üstelik şiddetli biçimde nane kokuyordu.

“Tasaklı adammış, hakkını yememek lazım. Ne değsem aynen yap, soluğu bir tasa bağlanmış halde almaması pekâlâ mümkün.”

“Bırr.”

“Buğalağ pek ekümenik değil, göğüyoğsun.” İşte o anda ay, ikna gücü yasalarına tam bir itaat içinde doğdu, gerçi hesap yasalarına uyduğu halde, taşların dediği yerin yakınlarında değildi.

Fakat oradaki, parça parça bulutların arasından gözetleyen, ışıltılı bir kızıl yıldızdı. Çemberin en kutsal taşının tam üzerinde, Ölüm’ün göz çukurundaki kıvılcım gibi parıldayarak asılı duruyordu. Somurtkan ve çirkindi, Rincewind dün geceye göre biraz daha büyüdüğünü fark etmekten kendini alamadı.

Toplanmış rahiplerden bir korku çığlığı yükseldi. Çevreleyen kenarlarındaki kalabalık ileri tazyik yaptı; bu çok umut verici göründü.

Rincewind bir bıçak sapının elinin içinde

kaydığını hissetti ve arkasından gelen boğuk ses, “Hiç böyle biğ sey yapmış miydin?” dedi.

“Nasıl bir şey?”

“Biğ tapınağa dalıp, ğahipleği öldüğüp, altınlağı çalıp kızı kuğtağdın mı?”

“Hayır, tam olarak bu şekilde değil.”

“İste böyle yapağsın.”

Rincewind’in kulağının üç beş santim gerisinden bir ses, tıpkı ayağı yankı vadisine düşmüş bir şebek gibi patlak verdi ve küçük ama sırım gibi bir şekil yanından koşarak geçti.

Meşalelerin ışığında, çok yaşlı bir adam olduğunu, genel olarak “dinç” denilenin cılız, tamamen kel, dizine kadar sakallı, varis damarları büyükçe bir şehrin sokak haritasını andıran, kibrit çöpü gibi bacaklı bir versiyonu olduğunu gördü. Kara rağmen, iri başlı çivilerle süslenmiş, deri bir çanta ile kolayca bir çift ayağın daha iskân edilebileceği bir çift çizmeden başka bir şey yoktu üzerinde.

En yakınındaki iki druid bakışıp oraklarını kaldırdılar. Kısa bir bulanıklık oldu ve druidler şangırtılar çıkararak ızdırap toplarına dönüştüler.

Ardından gelen heyecan içinde Rincewind sunak taşına gizlice yanaştı, aman hoş karşılamayacak bir yorum cezbetmesin diye bıçağını ihtiyatla tutuyordu. Aslında kimse ona pek dikkat etmiyordu; çemberden kaçmamış olan druidler, genellikle daha genç ve adaleli olanlar, yaşlı

adamın etrafında taş çemberleriyle ilgili dinsel saygısızlık konusunu tartışmak için toplandılar, ama gıdaklama ve kıkırdama seslerinden anlaşıldığı kadarıyla münazarayı ihtiyar önde götürüyordu.

İkiçiçek kavgayı ilgiyle izliyordu. Rincewind onu omzundan yakaladı.

“Gidelim,” dedi.

“Yardım etmemiz gerekmez mi?”

“Eminim sadece ayak bağı oluruz,” dedi Rincewind aceleyle. “Bilirsin, bir iş yaparken insanların omzunun üzerinden bakması nasıldır?”

“En azından genç hanımı kurtarmalıyız,” dedi İkiçiçek sertçe.

“Pekâlâ, elini çabuk tut!”

İkiçiçek bıçağı alıp sunak başına yollandı. Birkaç beceriksiz kesme girişiminden sonra kızı bağlayan ipleri kesmeyi başarınca, kız doğrulup gözyaşlarına boğuldu.

“Her şey yolunda-” diye başlayacak oldu İkiçiçek.

“Hiç de değil, kahretsin!” diye kestirip attı, kırmızı kenarlı gözleriyle dik dik baktı. “İnsanlar neden hep gelip bir şeyleri bozuyorlar?” Üzüntü içinde burnunu cüppesinin kenarına sildi.

İkiçiçek mahcubiyet içinde Rincewind’e baktı.

“Aa, anladığınızı pek zannetmiyorum,” dedi. “Demek istediğim, sizi mutlak kesin ölümden kurtardık.”

“Buralarda kolay değil,” dedi kız. “Yani, kendini-” kızardı, cüppesinin kenarını kıvırdı akıllıca. “Yani... kalmak... kendini bırakmamak... vasıflarını kaybetmemek...”

“Vasıflarını mı?” dedi İkiçiçek ve tüm çoğulevrende en yavaş anlayışlı kişi için Rincewind Kupası’nı kazandı. Kızın gözleri kısıldı.

“Belki şimdi Ay Tanrıçası’yla birlikteydim, gümüş bir kaptan bal likörü içiyordum,” dedi hırçınca. “Cumartesi geceleri evde kalarak boşa harcanmış sekiz yıl!”

Başını kaldırıp Rincewind’e baktı ve kaşlarını çattı.

Rincewind bir şey sezinledi. Belki arkasından zar zor duyulan bir ayak sesi, belki de kızın gözlerine yansıyan bir hareketti -ama kafasını eğdi.

Biraz önce boynunun olduğu yerde bir şey, havada ıslık çaldı ve İkiçiçek’in kel kafasını sıyırdı. Rincewind etrafında dönünce başdruidin orağını yeniden savurmak için hazırlandığını gördü ve kaçma umudu hiç olmadığı için, umutsuzca bir tekme salladı.

Druidin tam diz kapağına isabet etti. Adam çığlığı basıp silahını düşürdüğünde, pis bir kısık et sesi duyuldu ve druid yere kapaklandı. Arkasındaki uzun sakallı, ufaktefek adam kılıcı cesetten çekti ve bir avuç karla silip, “Belağğım zahmet veğiyoğ. Hâzineyi siz tasıyabiliğsiniz,” dedi.

“Hazine mi?” dedi Rincewind zayıfça.

“Bütün geğdanlıklağ ve ıvığ zıvığ. Tüm altın kolyeleğ. Biğ süğü vağ onlağda. Su ğahipleğ sizin,” dedi yaşlı adam ıslak ıslak. “Sadece kolye, kolye, kolye. Kim su kız?”

“Kendisini kurtarmamıza izin vermiyor,” dedi Rincewind. Kız sıvaşık göz farlarıyla yaşlı adama küstahça baktı.

“Hastir,” dedi, tek hareketle kızı kaldırdı, biraz sendeledi, mafsal iltihabı yüzünden feryadı koparıp yere kapaklandı.

Bir an sonra, yüzükoyun pozisyonundan, “Öyle duğup bakma, seni aptal kaltak -yağdım et kalkayım.” Rincewind’i şaşırtarak, kesin kendisini de şaşırtarak, kız yardım etti.

Rincewind bu esnada İkiçiçek’i kaldırmaya çalışıyordu. Şakağında fazla derin gözükmeyen bir sıyrık vardı, ama yüzüne yapıştırılmış hafiften endişeli bir gülümsemeyle birlikte küçük adam şuurlu değildi. Soluması sığ ve -tuhaftı.

Ve kendini hafif hissetti. Kilosu azalmış gibi değil, tümüyle ağırlıksızdı. Sihirbaz bir gölgeyi tutuyor sayılabilirdi pekâlâ.

Rincewind, druidlerin tuhaf ve berbat zehirler kullandıklarının söylendiğini hatırladı. Tabii, genellikle aynı insanlar tarafından, sık sık, dolandırıcıların gözü kapalı olduğu, yıldırımın aynı yerde iki kez çarpmadığı ve tanrılar insanların uçmalarını istemiş olsaydılar, onlara uçak biletleri vermiş olacakları söylenirdi. Fakat İkiçiçek’in

hafifliğiyle ilgili bir şey Rincewind’i korkuttu. Feci şekilde korkuttu.

Başını kaldırıp kıza baktı. Yaşlı adamı tek omzuna atmıştı, Rincewind’e özür dileyen bir yarım gülümseme bahşetti. Kızın beline yakın yerlerden bir ses geldi, “Heğ seyi aldınız mı? Onlağ gelmeden buğdan uzaklaşalım.”

Rincewind İkiçiçek’i kolunun altına sokup peşleri sıra koştu. Yapacak başka bir şey yok gibiydi.

Çemberlerden biraz uzakta, karla dolmuş küçük bir vadideki korunmuş bir ağaca bağlı, kocaman, beyaz bir atı vardı yaşlı adamın. Bakımlı, pırıl pırıldı ve mükemmel bir savaş atına ilişkin genel etkiyi hafiften bozan tek şey, eyerine bağlı hemoroit halkasıydı.

“Tamam, indiğ beni. Eyeğ çantasında biğ şişede biraz linament vağ, lütfen...”

Rincewind elinden geldiği kadar nazikçe İkiçiçek’i ağaca yasladı ve ay ışığında -ve anladı ki, tehlikeli yeni yıldızın soluk kırmızı ışığında- kurtarıcısına ilk kez tam anlamıyla baktı.

Adamın tek gözü vardı; öbürü siyah bantla kapatılmıştı. Zayıf vücudu yaralardan örülü bir ağdı ve o anda mafsal iltihabından zangır zangır titriyordu. Dişleri anlaşılan çok önceden çıkıp gitmeyi kararlaştırmışlardı.

“Kimsin sen?” dedi.

“Bethan,” dedi kız, pis kokan bir avuç yeşil merhemi yaşlı adamın sırtına sürerken. Kız, beyaz atlı bir kahraman tarafından bakire kurban töreninden kurtarıldıktan sonra ne gibi olaylar olabileceğini düşünmesi istense, linamentten muhtemelen bahsetmeyecek, ama şu anda görünen o ki linament eninde sonunda başa gelecek şeydi, yaptığı işte iyi olmaya kararlı havalarındaydı.

“Onu kastettim,” dedi Rincewind.

Yıldız parlaklığındaki tek göz Rincewind’e baktı.

“Cohen benim adım, oğlum.” Bethan’ın elleri durdu.

“Cohen mı?” dedi kız. “Barbar Cohen mı?”

“Aynen öyle.”

“Dur bir dakika, dur,” dedi Rincewind. “Cohen koskocaman biı adamdır, boynu boğa gibidir, futbol topu çuvalı gibi göğüs kasları vardır. Yani, Disk’in en büyük savaşçısıdır, hayattayken bir efsaneydi. Hatırlıyorum biiyükbaam onu gördüğünü söylerdi... büyükbaam bana onun... büyükbaam...”

Matkap gibi delici bakışlar karşısında duraksadı.

“Ah,” dedi. “Ah, tabii ki, kusura bakma.”

“Evet,” dedi Cohen ve iç geçirdi. “Doğru, oğlum. Efsaneyken bir hayattım.”

“Vay,” dedi Rincewind. “Kaç yaşındasın, tam

olarak?”

“Seksen yedi.”

“Ama sen en büyüktün!” dedi Bethan. “Ozanlar hâlâ seninle ilgili şarkılar söylüyorlar.”

Cohen omuz silkti ve bir acı çığlığı attı.

“Hiç telif ücğeti almıyoğum,” dedi. Aksi aksi kara baktı. “İste hayatımın destanı. Meslekte tam seksen yıl ve elimde kalan neyim vağ? Sığt ağğısı, basuğ, sindiğim bozukluğu ve yüz değişik coğba tağifi. Coğba! Coğbadan nefğet ediyoğum!”

Bethan’ın alnı kırıştı. “Coğba?”

“Çorba,” diye açıkladı Rincewind.

“Evet, coğba,” dedi Cohen acı içinde. “Dişleğim yüzünden, göğüyoğsunuz. Dişiniz olmayınca kimse sizi ciddiye almaz, ‘Ateşin yanına otuğ, büyükbaa biğas coğba iç-’ değleğ.” Cohen ters ters Rincewind'e baktı. “Pis bir bas belan vağ, oğlum.”

Rincewind, Bethan’ın yüzüne bakamayarak, gözlerini uzağa çevirdi. Sonra kalbi sıkıştı. İkiçiçek hâlâ ağaca yaslanıyordu, şuursuzluğuyla sükûnet içinde ve koşullar elverdiğince sitemli görünüyordu.

Cohen da onu hatırlamış gibiydi. Paldır küldür ayağa kalkıp turiste doğru seğirtti. Başparmağıyla her iki gözünü açtı, sıyrığı inceledi, nabzını tuttu.

“Gitmiş,” dedi.

“Ölü?” dedi Rincewind. Kafasının taıtışma odasında bir düzine duygu ayağa kalkıp bağırmaya başladı. Bir sipariş noktasında sıraya Şok kaynak yaparken, Rahatlama doludizgindi ve Şaşkınlık, Korku ile Yitirme, ancak Utanç yan binadan kuyruğun neyle ilgili olduğunu görmek için sessizce, gelince biten kavgaya tutuştular.

“Hayığ,” dedi Cohen düşünceler içinde, “tam değil. Sadece gitmiş.”

“Nereye gitmiş?”

“Bilmiyoğum,” dedi Cohen, “ama galiba hağitası olan biğini biliyoğum.”

Uzakta, karla kaplı alanda yarım düzine kırmızı ışık noktacığı gölgeler içinde ışıldadı.

“Çok uzakta değil,” dedi başı çeken büyücü, küçük bir kristal küreye bakarak.

Arkasındaki sıralardan, kabaca şu anlama gelen genel homurtu yükseldi: Ne kadar uzakta olursa olsun, Rincewind güzel bir sıcak banyodan, iyi bir yemek ve sıcak bir yataktan daha uzakta olamazdı.

Sonra arkadan geçip giden büyücü durarak, “Dinleyin!” dedi.

Dinlediler. Kışın toprağı kavrayışını sıklaştırmaya başlamasının girift sesleri, kayaların gıcırtıları, kar battaniyesinin altındaki tünellerinde küçük yaratıkların sessiz itiş kakışları vardı. Uzak bir ormanda bir kurt uludu, kimse katılmayınca

utandı ve sustu.

Ay ışığının sulu sepken yağan gümüş sesi vardı. Ayrıca sessizce nefes almaya çalışan yarım düzine büyücünün hırıltılı solumasının gürültüsü vardı.

“Ben bir şey duyamıyorum-” diye başlayacak oldu.

“Şşşt!”

“Tamam, tamam-”

Sonra hepsi o sesi duydular, uzaktan gelen minik bir çatırtı, sanki bir şey kar kabuğunun üzerinde çok hızlı hareket ediyordu.

“Kurtlar mı?” dedi bir büyücü. Hepsi birden gecenin içinde sıçrayan, atılan yüzlerce sıska, aç vücudu düşündüler.

“Hayır” dedi önderleri. “Çok alelade. Belki bir habercidir?”

Şimdi daha yüksek geliyordu, birinin çok hızlı kereviz yiyişi gibi gevrek bir ritimdi.

“Bir işaret fişeği göndereceğim,” dedi önder. Bir avuç kar alıp, top yaptı, havaya fırlatıp parmak uçlarından çıkan sekizinci renkte bir ateşle yaktı. Kısa, kızışık bir mavi parıltı oldu.

Sessizlik oldu. Sonra başka bir büyücü, “Seni aptal herif, şimdi hiçbir şey göremiyorum.”

Bir şey karanlıktan çıkarak hızla, sertçe ve gürültüyle onlara çarpıp geceye karışmadan önce, duydukları son şeydi bu.

Birbirlerini karın içinden kazıp çıkarırken

bütün bulabildikleri, sağlam basılmış küçük ayak izlerinden bir patikaydı. Yüzlerce küçük ayak izi, hepsi birbirine çok yakındı ve karın üzerinde bir ışıldak kadar düz gidiyordu.

“Ölü falcısı?” dedi Rincewind.

Ateşin karşısındaki yaşlı kadın omuz silkip, görünmeyen bir cepten bir deste kaygan kâğıt çıkardı.

Dışarıdaki derin dona rağmen, yurdun içindeki hava bir demircinin koltukaltı gibiydi ve sihirbaz adamakıllı terliyordu. At tersi iyi bir yakacaktı, ama At Halkı’nın havalandırma konusunda öğreneceği çok şey vardı, en başta da ne anlama geldiği.

Bethan yana eğildi.

“Ölüf alıcısı ne?” diye fısıldadı.

“Ölü falcılığı. Ölülerle konuşmak,” diye açıkladı.

“Ya,” dedi, biraz düş kırıklığına uğrayarak.

At eti, at peyniri, at sosisi, sakatat tabağı ile Rincewind’in yorum yapmak istemediği hafif bir bira yiyip içtiler. Cohen (at çorbası içmişti) Merkezyöre bozkırlarının At Kabilelerinin eyer üzerinde doğduğunu, ki Rincewind bunun jinekolojik olarak imkânsız olduğunu düşünüyordu, doğal büyüye özellikle yatkın olduklarını, çünkü açık bozkırlardaki hayatın insana gökyüzünün bütün kenarlarda toprağa ne kadar güzel uyduğunu fark ettirdiğini ve bunun doğal olarak akla “Neden?”, “Ne zaman?” ve “Değişiklik olsun diye neden sığır etini denemiyoruz?” gibi derin düşünceler ilham ettiğini açıkladı.

Kabile reisinin büyükannesi Rincewind’e başını salladı ve kartlan önüne yaydı.

Rincewind, daha önce kaydedildiği üzere, Disk üzerindeki en berbat büyücüydü: Sihir bir kez takılıp kaldığı için başka hiçbir sihir kafasında kalmazdı, tıpkı balıkların bir turnabalığı havuzunda gezinmedikleri gibi. Ama Rincewind yine de gururluydu ve büyücüler kadınların basit büyüyü bile uygulamalarını görmek istemezler. Görünmez Üniversite, su tesisatı sorunları hakkında bir şeyler geveleyerek kadınları asla kabul etmedi, fakat asıl sebep, kadınların büyü yaparak ortalıkta dolaşmaları halinde belki utandıracak kadar başarılı olabilecekleri yolundaki söze dökülmeyen bir korkuydu...

“Her neyse, ben Karok kartlarına inanmam,” diye mırıldandı. “Evrenin damıtılmış bilgeliği olduğu hakkındaki laflar, bir ton zırvadan başka bir şey değil.”

Dumanın sararttığı ve yılların kırıştırdığı ilk kart...

Yıldız olmalıydı. Ama küçük ham ışınlarıyla tanıdık yuvarlak Disk yerine, minik bir kızıl nokta çıktı. Yaşlı kadın mırıldanıp tırnağıyla kartı kazıdı, sonra Rincewind’e sert sert baktı.

“Benimle bir ilgisi yok,” dedi.

Elleri Yıkamanın Önemi’ni, Sekizgenler’in Sekizini, Gök’ün Kubbesi’ni, Gecenin Havuzu’nu, Fiillerin Dördü’nü, Kaplumbağaların Ası’nı ve -Rincewind’in beklediği şekilde- Ölüm’ü açtı.

Ölüm’de de yanlış bir şey vardı. Beyaz atı üzerinde Ölüm’ün oldukça gerçekçi bir çizimi olması gerekiyordu, vakıa Ölüm hâlâ oradaydı. Ama gökyüzü kırmızı ışıklıydı ve uzak bir tepenin üzerinde minik bir figür geliyordu, at yağı lambalarının ışığında zar zor görülebiliyordu. Rincewind onu tanımlamak zorunda değildi, çünkü arkasında yüzlerce küçük ayağı olan bir kutu vardı.

Sandık, sahibini her yerde takip ederdi.

Rincewind, çadırın öbür ucundaki İkiçiçek’e, at derileri yığını üzerindeki solgun şekle baktı.

“Gerçekten öldü mü?” dedi. Cohen yaşlı kadına tercüme etti, kadın olumsuz anlamda başını salladı. Yaşlı kadın yanındaki küçük bir ağaç sandığa uzandı ve Rincewind’in birasına içinden bir şeyler dökeceği ufak bir yeşil şişe buluncaya kadar çanta ve şişe topluluğunu karıştırdı. Rincewind kuşkuyla baktı.

“Biğ tüğ ilaç olduğunu söyledi,” dedi Cohen. “Senin yeğinde olsam içeğdim, bu insanlağ konukseveğlikleğini kabul etmezsen biğas kızağlağ.”

“Kafamı havaya uçurmaz mı?” dedi Rincewind.

“İçmenin geğekli olduğunu söylüyoğ.”

“Pekâlâ, eğer sen zararsız olduğundan eminsen. Biranın tadını daha kötü yapmaz.”

Bütün gözlerin üzerinde olduğunun farkında olarak bir fırt aldı.

“Im,” dedi. “Aslında o kadar kötü de-”

Bir şey onu kaldırıp havaya fırlattı. Tabii bir başka anlamda hâlâ ateşin yanında oturuyordu -kendisini orada görebiliyordu, ateş ışığının çemberinde hızla küçülen bir figürdü. Etrafındaki oyuncak figürler, onun vücuduna bakıyorlardı. Yaşlı kadın hariç. Kadın dosdoğru ona bakıyordu, ve sırıtıyordu.

Çember Deniz’in kıdemli büyücüleri ise pek sırıtmıyorlardı. Büsbütün yeni ve korku verici bir şeyle karşı karşıya olduklarının farkındaydılar: malı götüren genç bir adamla.

Aslında hiçbiri Trymon'ın kaç yaşında olduğunu pek bilmiyordu, ama seyrek saçları hâlâ siyahtı ve benzinin, zayıf ışıkta, gençliğin parıltısı gibi algılanabilecek sarı bir görünümü vardı.

Sekiz Tarikat’in hayatta kalan altı önderi, önceden Galder Havamumu’nun çalışma odası olan odadaki uzun, parlak ve yeni masaya oturdular ve her biri kendilerinde Trymon’a tekme atma isteğini uyandıran şeyin tam olarak ne olduğunu merak etti.

İhtiraslı ve gaddar olması değildi. Gaddar adamlar aptal olurdu; hepsi gaddar adamları nasıl kullanacaklarını bilirdi, hepsi başka insanların ihtiraslarının nasıl önüne geçeceklerini de bilirdi. Bir tür zihinsel judoya yatkın olmazsanız, uzun süre Sekizinci Derece’den bir büyücü olarak kalamazsınız.

Kana susamış, iktidara doymaz ve kötü biri olması da değildi. Bunlar bir büyücüde illa ki kötü özellikler değildi. Büyücüler, bütününde, sözgelimi, ortalama Rotary Kulübü komitesinden daha kötü kişiler değillerdi ve her biri seçilen mesleklerinde önde gelenlerin arasına, büyüde çok yetenekli olmalarıyla değil, muarızlarının zaaflarını semerelendirmeyi asla ihmal etmeyerek katılmışlardı.

Özellikle akıllı olması da değildi. Her büyücü kendini akıl bakımından hayli zengin sayardı; akıl işin getirdiği bir şeydi.

Karizma sahibi olması da değildi. Hepsi karşılaştığında karizmayı tanırdı ve Trymon’da ancak bir ördek yumurtasının bütün karizması vardı.

Sebebi aslında...

Hiçbir şeyde iyi, kötü, gaddar veya aşırı değildi, bir şey hariç: nüfuzluluğu güzel sanatlar derecesine çıkarmıştı ve Cehennem’in yamaçları kadar kasvetli, acımasız, mantıklı bir zihin geliştirmişti.

Ve tuhaf olan şuydu: İşlerinin akışı içinde, bir

büyülü sekizgenin mahremiyeti dahilinde, birçok ateş püsküren, yarasa kanatlı, kaplan pençeli varlıkla karşılaşmış olan büyücülerden hiçbiri, on dakika sonra Trymon odaya girdiğinde hissettikleri kadar rahatsız edici bir duygu hissetmemişti daha önce.

“Özür dilerim, geciktim, beyler,” diye yalan söyledi, ellerini hızla ovuştururken. “Yapacak bir sürü, organize edecek bir sürü şey vardı, nasıl olduğunu eminim bilirsiniz.”

Trymon masanın başına oturup bazı kâğıtları hızla karıştırırken büyücüler göz ucuyla birbirlerine baktılar.

“Bizim Galder’ın aslan kollu, tavuk ayaklı koltuğuna ne oldu?” dedi Jiglad Wert. Öbür bildik mobilyaların çoğuyla birlikte gitmiş ve yerine, beş dakika oturmadan önce inanılmaz rahat görünen, belli sayıda alçak deri koltuk gelmişti.

“O mu? Ah, yaktım,” dedi Trymon başını kaldırmadan.

“Yaktın mı? Ama o değer biçilemeyen bir büyü nesnesi, halis bir “Sadece bir hurda parçasıydı, korkarım,” dedi Trymon, ona kısa bir gülümseme lütfederek. “Ben eminim ki gerçek büyücüler bu tür şeylere ihtiyaç duymazlar. Şimdi sizlerin dikkatini günün konusuna çekmek istiyo-”

“Bu kâğıt nedir?” dedi Gözbağcılardan Jiglad Wert, önüne konmuş belgeyi sallarken ve de daima dağınık, ıahat kulesindeki koltuğu Galder’inkinden daha şatafatlı bir şey miydi diye çok daha güçlüce sallıyordu.

“O bir gündem, Jiglad,” dedi Trymon sabırla.

“Peki bir gün dem ne işe yarar?”

“Sadece tartışmamız gereken şeylerin bir listesidir. Çok basit, yadırgadıysan kusura bak-”

“Daha önce hiç gerek duymamıştık!”

“Bence gerek duymuştunuz, ama kullanmamıştınız,” dedi Trymon, sesi sağduyuyla tınlıyordu.

Wert tereddüt etti. “Pekâlâ, tamam,” dedi Trymon somurtarak, destek için masanın çevresindekilere baktı, “ama burada yazan ne-” yazıya yakından bakarak, “Greyhald Spold’a Halef! Rhunlet Vard olmayacak mı? Yıllardır bekliyor.”

“Evet, ama sağlığı yerinde mi?” dedi Trymon.

“Ne?”

“Hepimizin doğru liderliğin önemini bildiğimizden eminim,” dedi Trymon. “Şimdi, Vard -evet, kendince, elbette değerli, ama-”

“Bu bizim işimiz değil,” dedi diğer büyücülerden biri.

“Hayır, ama olabilir," dedi Trymon.

Sessizlik oldu.

“Başka bir Tarikat’in işlerine karışmak mı?” dedi Wert.

“Tabii ki değil,” dedi Trymon. “Ben sadece önerebileceğimizi... tavsiye edebileceğimizi söylüyorum. Ama bunu sonra tartışalım...”

Büyücüler “İktidar tabanı” sözünü hiç duymamışlardı, yoksa Trymon bütün bunları asla kıvıramazdı. Başka insanların güç elde etmesine yardımcı olmaya, hatta kendi elinizi güçlendirmeye’ ilişkin apaçık olgu, onlara bir hayli yabancıydı. Kendileri söz konusu olduğu sürece her büyücü tek başına dururdu. Olağan ötesi düşman varlıklar bir yana, ihtiraslı bir büyücünün kendi Tarikat’inde düşmanlarıyla savaşmak için yapacak bir sürü şeyi olurdu.

“Sanırım artık Rincewind meselesini ele alsak iyi olur,” dedi Trymon.

“Ve de yıldızı,” dedi Wert. “İnsanlar farkına varıyorlar, biliyorsunuz.”

“Bizim bir şeyler yapmamız gerektiğini söylüyorlar,” dedi Runları Taıikati’nden Lumuel Panter. “Bilmek istiyorum, ne?”

'Ah, o basit,” dedi. “Bizim Sekizlik’i okumamız gerektiğini söylüyorlar. Hep söyledikleri bu. Mahsuller kötü mü? Sekizlik’i okuyun. İnekler hasta mı? Sekizlik’i okuyun. Sihirler her şeyi yoluna koyacaktır.”

“Bunda bir şeyler olabilir,” dedi Trymon. “Benim, ee, merhum selefim Sekizlik’i epey bir incelemişti.”

“Hepimiz yaptık,” dedi Panter, keskince. “Ama yararı ne? Sekiz Sihir’in beraber işlemesi lazım. Ah, evet, hiçbiri işe yaramazsa, denemeyi göze

almalıyız, ama sekizi ya bir arada söylenmeli ya da hiç söylenmemeli -ve onlardan biri bu Rincewind’in kafasında.”

“Ve onu bulamıyoruz,” dedi Trymon. “Mesele bu, değil mi? Eminim hepimiz özel olarak denedik.”

Büyücüler, utanarak, birbirlerine baktılar. En sonunda Wert, “Evet. Pekâlâ. Kartlar masanın üzerinde. Onun yerini bulamıyorum.”

“Ben küreye bakmayı denedim,” dedi bir diğeri. “Hiçbir şey göremedim.”

“Ben cinler gönderdim,” dedi bir üçüncüsü. Diğerleri doğruldular. Eğer başarısızlıkları itiraf etmek günün ayini idiyse, kendilerinin kahramanca başarısız olduklarını gün gibi aşikâr kılacaklardı.

“Hepsi bu kadar mı? Ben iblisler gönderdim.” “Ben Gözetim Aynası’na baktım.

“Dün gece onu M’haw’un Runları’nda aradım.” “Ben hem Ayna ile Runları hem de bir tez ulaşın bağırsaklarını denediğimi açıklamak istiyorum.”

“Ben yerin hayvanları, göğün kuşlarıyla konuştum.”

“Bir yararı oldu mu?”

“Hayır.”

“Pekâlâ, ben ülkenin kemiklerini, evet, ve derin taşlarıyla dağlarını sorguya çektim.”

Ani bir ürpertici sessizlik oldu. Herkes konuşmuş olan büyücüye baktı. Huzursuzluk içinde koltuğunda kıpırdanan, Yüksek Kahinler’den Ganmack Treehallet’tı.

“Evet, ziller takılıykendi, umarım,” dedi birisi. Trymon masaya boydan boya baktı.

“Ben onu bulması için birini yolladım.”

Wert burnunu çekti. “Bu son iki defa pek işe yaramamıştı, değil mi?”

“Bu biz büyüye güvendiğimiz içindi, fakat Rincewind’in bir şekilde büyüden saklandığı aşikâr. Ama ayak izlerini gizleyemez.”

“Bir iz sürücü mü tuttun?

“Deyim yerindeyse.”

“Bir kahraman mı?” Wert tek bir kelimeye bir sürü anlam yükledi. Öyle bir ses tonuyla ki, başka bir evrende bir Güneyli, “Pis yanki,” derdi. Büyücüler Trymon’a ağızları açık baktılar. “Evet,” dedi soğukkanlılıkla.

“Kimin yetkisine dayanarak?” diye sordu Wert. Trymon gri gözlerini ona çevirdi.

“Benimkine. Başka birininkine ihtiyacım yoktu.”

“Bu -bu son derece kurallara aykırı. Ne zamandan beri büyücüler işlerini gördürmek için kahramanlan kiralama gereği duyuyor?” “Büyücüler kendi büyülerinin işe yaramadığını anladıklarından beri,” dedi Trymon.

“Geçici bir sekte, daha fazlası değil.”

Trymon omuz silkti. “Belki de,” dedi, “ama anlayacak vaktimiz yok. Bana yanlış olduğunu kanıtla. Rincewind’i kristal kürelere bakarak veya kuşlarla konuşarak bulun. Ama bana gelirsek, ben akıllı olmak için yaratıldığımı biliyorum. Ve akıllı adamlar günün gereğini yaparlar.”

Savaşçılarla büyücülerin geçinemedikleri iyi bilinen bir gerçektir, çünkü bir taraf diğerini aynı anda hem yürüyüp hem konuşamayan kana susamış aptallar olarak düşünürken, öbürü de doğal olarak, çok şey geveleyip uzun elbiseler giyen bir bölük adama kuşkuyla yaklaşır. Ah, der büyücüler, eğer biz öyle olacaksak, Genç Erkekler Pagan Derneği’ndeki şu iri çivi başlarıyla süslü tasmalar ve yağlanmış kaslara ne demeli? Buna kahraman şöyle cevap verir: Mistik güçlerinin, inanabiliyor musunuz, emildiği gerekçesiyle bir kadının yanına yaklaşamayan bir grup pısırıktan gelen oldukça iyi bir iddia. Doğru, der büyücüler, bu işi bitiriyor, siz ve sizin deriyi andıran keseleriniz. Ah evet, der kahramanlar, niçin siz...

Vesaire. Bu tür bir şey yüzyıllardır süregeldi ve büyüsel uyum kuralları nedeniyle büyük toprak parçalarım yaşanmaz halde bırakan çok sayıda büyük savaşa neden oldu.

Aslında, şu anda bile Girdap Düzlükleri’ne dörtnala koşan kahraman, bu türden bir tartışmaya hiç bulaşmamıştı, çünkü olayı ciddiye almamışlardı, ama asıl nedeni kahramanımızın kadın olmasıydı. Kızıl saçlı bir kadın kahraman.

Şimdi, bu noktada omzunuzun üzerinden kapak çizerine bakıp, deri uzun çizmeler ve çıplak kılıçlar üzerine uzun uzadıya yazmaya başlama eğilimi vardır.

“Dolgun,” “yuvarlak” ve hatta “şuh” sözcükleri anlatıya sızarlar, ta ki yazar gidip soğuk bir duş alarak yatmak zorunda kalıncaya kadar.

Ki bunların hepsi oldukça aptalcadır, çünkü kılıcıyla hayatını kazanmak üzere yola çıkan bir kadın, uzmanlaşmış müşteri için olan, daha gelişmiş türdeki kadın iç çamaşırı kataloğundan çıkma bir şey gibi görünerek etrafta dolaşmaz.

Ah, pekâlâ, tamam. Açıklanması gereken nokta şu: Her ne kadar Saçı Kınalı Acuze Herrena iyi bir banyo, sıkı bir manikür ve Woo Hun Ling’in Kahramanlar Sokağı’ndaki Şark Egzotiklikleıi ve Savaş Malzemeleıi’ndeki en iyi deri askılarından sonra çok şaşırtıcı görünürdüyse de, halen hafif zincir zırh, yumuşak çizmeler ve kısa bir kılıçla çok sağduyulu giyinmişti.

Pekâlâ, belki de çizmeler deriydi. Ama siyah değildi.

Yanında bir şekilde çok geçmeden kesin öldürülecek, dolayısıyla da betimlemek muhtemelen gerekmeyen, belli sayıda esmer adam at sürüyordu. Hiçbirinde şuhlukla alâkalı en ufak bir şey yoktu.

Bakın, isterlerse deri giyebilirler.

Herrena onlardan pek memnun değildi, ama Morpork’ta kiralanıp kiralanabilecek bir tek onlar vardı. Kentlilerin çoğu, yeni yıldızın korkusuyla, şehrin dışına, tepelere gidiyordu. Düzlükler’in tam dönüş ve kenaryönlerinde kıraç İfritkemiği Dağları vardır. Bir kılıca şarkı söyletebilen her kadına benzersiz biçimde eşit olan fırsatlardan yıllarca yararlanan Herrena, içgüdülerine güveniyordu.

Bu Rincewind, Trymon’ın tarif ettiği üzere, sıçanlar gibiydi ve sıçanlar kamuflajı severdi. Bir şekilde dağlar Trymon’dan uzaktaydı ve şu anda Trymon patronu olduğu halde, Herrena bundan çok mutluydu. Adamın tavırlarında Herrena’nın yumruklarını kaşındıran bir şey vardı.

Rincewind şu anda panik yapıyor olması gerektiğini biliyordu, ama bu zordu, çünkü, her ne kadar farkında olmasa da, panik, korku ve öfke gibi duygular hep vücuttaki bezelerin etrafında çalkalanan sıvıyla ilişkiliydiler ve Rincewind’in bezeleri hâlâ vücudundaydı.

Gerçek vücudun nerede olduğunu kesin olarak bilmek zordu, ama aşağıya baktığında, aklın hatırı için hâlâ ayak bileği diyeceği yerden, etrafındaki siyahlığa ince, mavi bir çizginin sızdığını görebiliyordu ve vücudun öbür uçta olduğunu kabul etmek akla yakın geliyordu.

Hani özellikle iyi bir vücut değildi, itiraf edecek ilk kişi kendisi olurdu, ama bir iki parçasının duygusal değeri vardı ve küçük mavi çizgi aniden koparsa haya - varoluşunun devamını, ruh çağırma tahtalarının etrafında milletin ölü teyzecikleriymiş numarasına yatarak ve kayıp ruhların zaman geçirmek için yaptığı bütün diğer şeyleri yaparak geçireceği hususunda Rincewind’de şafak attı.

Bunun katışıksız korkusu onu öylesine sarstı ki, ayaklarını zeminde zar zor hisseder oldu. Bir tür zeminde, her neyse; hatırlayabildiği kadarıyla siyah olmayan ve böyle tedirginlik verecek biçimde fır fır dönmeyen o zemin olmadığında neredeyse kesinkes karar kıldı.

Etrafa bir göz attı.

Dimdik keskin dağlar, çoğulevrendeki hiçbir gök çizelgesinde gözükmeyen, ama aralarında tam o noktada kötü yürekli bir kırmızı diskin bulunduğu yıldızlarla, zalim yıldızlarla asılı, buz tutmuş bir göğe püskürüyorlardı. Rincewind titreyerek başka yöne baktı. Önündeki topraklar kesin şekilde alçaldı ve kuru bir rüzgâr donun gevrettiği kayalar arasında bir uçtan diğerine fısıldadı.

Ama gerçekten fısıldadı. Kurşuni girdaplar cüppesini yakalayıp saçlarını çekiştirirken, Rincewind, “Yahnideki şu şeylerin mantar olduğundan emin misin? Biraz kendimi kötü-”, “Bunun üzerinden sarkarsan güzel bir manzara var-”,

“Büyütme, sadece bir çizik-” ve “Yayını nereye doğrulttuğuna dikkat et, neredeyse-” vesaire gibi şeyler söyleyen, uzaktan, belli belirsiz sesler duyduğunu sandı.

Parmakları kulaklarında, yamaçtan aşağı, ta ki yaşayan pek az insanın gördüğü bir manzarayı görünceye dek, paldır küldür indi.

Ölülerin ruhlarının fısıldayan rüzgârının, Disk’in kendisi soluyormuşcasına, engin, yankılı bir fısıltıyla estiği tam olarak bir mil genişliğindeki muazzam bir huni haline gelinceye dek, zemin keskin bir şekilde alçaldı. Ama dar bir kaya mahmuzu, belki otuz metre genişliğinde bir yeryüzüne çıkmış kaya tabakasıyla sonlanarak, deliğin üzerine kemer gibi uzanmıştı.

Meyve bahçeleri, çiçek tarhları ve oldukça küçük siyah kulübesiyle bir bahçe vardı yukarıda.

Küçük bir patika yukarı çıkıyordu.

Rincewind arkasına baktı. Parlak mavi çizgi hâlâ oradaydı.

Sandık da öyle.

Patikaya çömelmiş, Rincewind’i gözlüyordu.

Sandık’la hiç anlaşamamıştı, Rincewind’den hiç hazzetmediği izlenimini veriyordu sürekli. Fakat ilk defa kendisine dik dik bakmıyordu. Hayli acıklı bir bakışı vardı, tıpkı tezekler içinde hoş bir gezintiden sonra eve henüz dönüp de ailenin komşu kıtaya taşındığını öğrenmiş bir köpek gibi.

“Pekâlâ,” dedi Rincewind, “Hadi.”

Sandık bacaklarını uzatıp patikada Rincewind’i izledi.

Her nedense Rincewind, yeryüzüne çıkmış kayanın üzerindeki bahçenin ölü çiçeklerle dolu olmasını bekliyordu, ama aslında iyi bakılmış ve belli ki renkler konusunda göz zevki olan biri tarafından ekilmişti, renklerin hep koyu mor, gece siyahı ve kefen beyazı olması şartıyla. Büyük zambaklar havayı ıtırlandırıyordu. Yeni biçilmiş bir çimenliğin ortasında, mili olmayan bir güneş saati vardı.

Sandık arkasında onu takip ederken Rincewind, mermer çakıl taşlarıyla kaplı bir patikada kulübenin arkasına gelinceye dek ağır ağır ilerledi ve kapıyı iterek açtı.

Dört at yem torbalarının üzerinden Rincewind’e baktı. Atlar sıcak, canlı, Rincewind’in gördüğü en iyi bakılmış atlardı. Büyük, beyaz olanın kendine özel bir ahırı ve duvara asılı gümüş, siyah bir koşum takımı vardı: Diğer üçü karşı duvardaki ot yemliğinin önüne bağlanmıştı. Belli belirsiz hayvan merakıyla baktılar Rincewind’e.

Sandık, ayak bileğine tosladı. Rincewind hızla dönüp, “Çekilsene!” diye tısladı.

Sandık geriledi. Mahçup olmuşa benziyordu.

Rincewind uzaktaki kapıya parmak uçlarının üzerinde yürüyüp, ihtiyatla iterek kapıyı açtı.

Taş döşenmiş bir geçide, o da geniş bir hole açılıyordu.

Sırtını sıkıca duvara yaslayarak ağır ağır ilerledi. Peşinden Sandık parmak uçlarının üzerine kalktı ve tedirginlik içinde seke seke yürüdü.

Holün kendisi...

Doğrusu Rincewind’i kaygılandıran, holün, bütün kulübenin dışarıdan göründüğünden bir hayli daha büyük oluşu değildi; işler bugünlerde öyleydi ki, birisi bir yüksüğün içine bardağı sığdıramayacağınızı söylese, Rincewind alay edercesine gülerdi. Erken Kilise Mahzeni tarzındaki ve siyah perdelerle daha da ağırlaşan dekor da değildi.

Sorun saatti. Çok büyüktü ve normal insanların ancak yasadışı bir şey üzerine sıkıcı bir oturumdan sonra gördükleri şeylerin oymalarıyla kaplı, kıvrılan iki ahşap merdivenin arasındaki boşluğu işgal ediyordu.

Çok uzun bir sarkacı vardı ve sarkaç Rincewind’in dişlerini gıcırdatan, yavaş bir tiktakla salınıyordu, çünkü her bir tik ve takın hayatımızdan yeni bir saniye çaldığını dibine kadar açık kılmak isteyen o kasti, sinir bozucu tiktaktandı. Bir yerlerde, farazi bir kum saatinde senin altından birkaç kum tanesinin daha düştüğünü, çok anlamlı biçimde, söyleyen türden bir sesti.

Söylemesi bile fazla, sarkacın üzerindeki yük bıçak sırtlı ve ustura keskinliğindeydi.

Bir şey belini dürttü. Öfkeyle döndü.

“Bak, seni bavul çocuğu, sana dedim ki-” Sandık değildi. Genç bir kadındı -gümüş saçlı, gümüş gözlü, oldukça şaşkın.

“Ah.” dedi Rincewind, “Eem. Merhaba?”

“Sen canlı mısın?” dedi kız. Kumsal şemsiyeleri, güneş yağı ve uzun, soğuk içecekleri çağrıştıran bir sesti.

“Aaa, öyle ümit ediyorum,” dedi Rincewind, bezelerinin her nerdelerse orada iyi vakit geçirip geçirmediklerini merak etti. “Bazen pek emin olamıyorum. Burası ne?”

“Burası Ölüm’ün evi,” dedi.

“Ya,” dedi Rincewind. Kum dudaklarını şöyle bir yaladı. “Şey, tanıştığımıza memnun oldum. Sanırım artık yoluma devam etsem-”

Kız ellerini çırptı. “Ah, gitmen gerekmiyor!” dedi. “Yaşayan insanları sık sık ağırlamıyoruz burada. Ölü insanlar o kadar sıkıcı ki, sence de öyle değil mi?”

“Aa, evet,” diye hararetle katıldı Rincewind, kapı aralığına gözlerini dikmişti. “Çok konuşmuyorlardır, herhalde.”

“Hep ‘Ben hayattayken-’ ve ‘Benim zamanımda nasıl soluk alacağımızı gerçekten bilirdik-’ falan,” dedi kız, küçük beyaz elini Rincewind’in koluna koyup gülümserken. “Kendi hallerinde hep çok yavanlar üstelik. Hiç eğlence yok. Çok resmi.”

“Katı?” diye önerdi Rincewind. Kız onu kemerli bir geçide doğru itiyordu.

“Kesinlikle. Adın neydi? Benimki Ysabell.”

“Aaa, Rincewind. Kusura bakma ama, eğer burası Ölüm’ün eviyse, senin ne işin var? Bana ölmüş gibi gelmiyorsun.”

“Ah, ben burada yaşıyorum.” Gözlerini kaçırmadan Rincewind’e baktı. “Herhalde, kayıp sevgilini kurtarmaya gelmemişsindir, he? Bu hep Babamı kızdırır, hiç uyumamasının daha iyi olduğunu söyler, çünkü uyusaydı, bir sürü aptal kızı geri götürmek için buraya gelen genç kahramanların rap rap sesleri onu uyutmazmış.”

“Çok oluyor, değil mi?” dedi Rincewind zayıfça, siyahların asılı olduğu bir koridorda yürürlerken.

“Her zaman. Bence çok romantik. Bir tek giderken arkana bakmaman çok önemli.”

“Neden?”

Kız omuz silkti. “Bilmiyorum. Belki de manzara pek iyi değildir. Bir kahraman mısın gerçekten?”

“Eem, hayır. Pek değil. Aslında hiç değilim. Gerçekte bundan bile az. Sadece bir arkadaşımı aramak için gelmiştim,” dedi acınacak bir tarzda. “Sanırım onu görmemişsindir? Küçük, şişman bir adam, çok konuşur, gözlük takar, kıyafeti tuhaf?”

Konuşurken hayati bir şeyi atlamış olabileceğinin ayırdındaydı. Gözlerini kapatıp konuşmanın son birkaç dakikasını hatırlamaya çalıştı. Sonra kum çuvalı gibi çarptı.

"Babam mı?’

Sessizce başını önüne eğdi. “Evlat edinmiş, aslında,” dedi. “Ben küçük bir kızken beni bulduğunu söylüyor. Hepsi çok üzücüydü.” Birden canlandı. “Ama gel, onunla tanış -bu akşam arkadaşları var, eminim seni görmek ilgisini çekecektir. Sosyal olarak çok fazla kişiyle görüşmez. Ben de aslında görüşmem,” diye ekledi.

“Affedersin,” dedi Rincewind. “Doğru mu anladım? Ölüm’den söz ediyonuz, değil mi? Uzun, ince, göz çukurları boş, tırpanda becerikli?”

İç çekti. “Evet. Görünüşü aleyhine korkarım Babamın.”

Her ne kadar, daha önce belirtildiği üzere, Rincewind’in büyüyle ilişkisi bir bisikletin yabanarısıyla ilişkisi gibi olduğu doğruysa da, sanatın uygulamacılarına özgü bir ayrıcalığı elde etmişti; ölüm anında canını almaya gelen (Ölüm’ün kendisi olacaktı çoğu durumda olduğu şekilde, işi daha az mitolojik insanbiçimli kişileştirmelere havale etmek yerine). Büyük ölçüde yetersizliğinden ötürü Rincewind sürekli zamanında ölmekte başarısız olmuştu ve Ölüm’ün sevmediği bir tek şey vardıysa, o da dakik olmamaktı.

“Bak, sanırım arkadaşım bir yerlerde gezintiye çıkmıştır,” dedi. “Bunu hep yapar, hayatının

hikâyesi bu, tanıştığımıza memnun oldum, gitmem gerek-”

Mor kadifeyle kaplanmış, uzun bir kapının önünde durmuştu kız. İçeriden sesler geliyordu -ürkünç sesler, birisi yankıyansıtırlı bir linotip makine ve, belki, kabuksuz sümüklüböcek tarafından söylenmiş bir şeyi andıran bir hurufat yapa bilinceye kadar, salt tipografinin iletmekte bütünüyle aciz kalacağı türden seslerdi.

Seslerin söyledikleri şunlardı:

ŞUNU TEKRAR AÇIKLAR MISIN LÜTFEN?

“Pekâlâ, eğer bir koz dışında aynı kâğıttan oynarsan, Güney, sadece bir Kaplumbağa, bir Fil ve bir Büyük Arkana kaybederek, iki kozunu araya girebilir, sonra-”

“Bu İkiçiçek!” diye tısladı Rincewind. “Bu sesi nerede olsa tanırım.”

BİR DAKİKA -SALGIN GÜNEY Mİ?

"Ah, hadi, Mort. Bunu açıkladı. Ya Kıtlık bir -neydi, adı- kozdan oynarsa?' Soluklu, ıslak bir sesti, pratikte kendi kendine bile bulaşıcıydı.

“Ah, o zaman sen ancak iki yerine bir Kaplumbağa’yı koz ile alabilirdin,” dedi İkiçiçek coşkuyla.

“Ama eğer Savaş aslen bir koz açılışını seçerse, o zaman oyun iki iner mi?”

“Aynen!”

BUNU PEK ANLAMADIM. PSİŞİK BİLDİRİLERİ BANA YENİDEN ANLAT, ÇAKMAYA BAŞLADIĞIMI SANIYORDUM. Ağır, yankılı bir sesti, sanki iki kurşun tabakası birbirine çarpıyordu.

“Bu, sen esasen rakiplerini aldatmak için bir bildiride bulunduğunda, ama tabii ki ortağın için sorunlar doğurabilir-”

İkiçiçek’in sesi kendi coşkun üslubuyla etrafta dolaştı. “Tekrarlanabilir el”, “çifte fines” ve “büyük şlem” gibi sözler kadifeden sızarken Rincewind Ysabell’e boş boş baktı.

“Bunlardan bir şey anlıyor musun?” dedi kız. “Bir kelime bile hayır,” dedi.

“Acayip karışık geliyor.”

İçeriden o ağır ses, İNSANLARIN BUNU EĞLENCE İÇİN Mİ OYNADIĞINI SÖYLEMİŞTİN? dedi.

“Evet, kimileri çok başarılı olur. Ben sadece bir amatörüm, korkarım.”

AMA SADECE SEKSEN DOKSAN YIL YAŞIYORLAR. “Öğreneceksin, Mort," dedi Rincewind’in daha önce duymadığı ve bir daha, özellikle de karanlık bastıktan sonra, kesinlikle duymak istemeyeceği bir ses.

“Kesinlikle -sarıyor ”

DAĞIT DA BAKALIM ÇAKMIŞ MIYIM.

“İçeri girmemiz gerektiğini mi düşünüyorsun?” dedi Ysabell. İçeriden bir ses, BEN AÇIYORUM... SU KAPLUMBAĞASININ VALESİ.

“Hayır, affedersin, eminim ki yanılıyorsun, senin şeyine bir bakalım-”

Ysabell kapıyı iterek açtı.

Aslında oldukça zarif, belki loş, muhtemelen başı ağrıyan ve her düz yüzeyin üzerinde büyük kum saatleri ve de kocaman, şişman, sarı ve aşırı cıvık, kendisinin kurtulmak istediği mumları koymaya can atan bir iç mimarın kötü bir gününde yaratılmış bir çalışma odasıydı.

Diskli Ölüm, kişisel hizmetinden gurur duyan ve zamanın çoğunu bu takdir edilmediği için üzülerek geçiren bir gelenekçiydi. Kimsenin ölmekten korkmadığına, asıl acıdan, ayrılık ve unutulmaktan korkulduğuna ve birine sırf göz çukurları boş olduğu ve işiyle çok gurur duyduğu için karşı tavır almanın çok mantıksızca olduğuna işaret ederdi. Diğer dünyaların Ölüm’leri çok uzun zaman önce kombine hasatçılara yatırım yaptıkları halde kendisinin hâlâ tırpan kullandığına da işaret ederdi.

Ölüm odanın ortasındaki siyah çuhalı bir masanın bir yanına oturmuş, Kıtlık, Savaş ve Salgın’la tartışıyordu. Başını kaldırıp Rincewind’i fark eden bir tek İkiçiçek oldu.

“Hey, buraya nasıl geldin?” dedi.

“Şey, bazıları diyor ki Yaratıcı bir avuç -ah, anladım, pekâlâ, açıklaması zor, ama ben-” “Sandık seninle beraber mi?”

Ahşap kutu iteleyerek Rincewind’i geçti ve sahibinin önüne kuruldu; İkiçiçek kapağını açıp içini alt üst ederek birşeyler aradı, ta ki ufak, meşin ciltli bir kitabı çıkarıp, zırhlı yumruğuyla

masayı döven Savaş’a verinceye kadar.

“‘Anlaşmalı Briç Oynamanın Esasları” dedi. “Çok iyi, içinde çifte fines hakkında çok şey vardır-”

Ölüm kemikli bir elle kitabı kapıp sayfaları hızla karıştırdı, iki adamın varlığından bütünüyle bihaberdi.

TAMAM, dedi, SALGIN, BAŞKA BİR DESTE AÇ. ÖLECEK OLSAM BİLE, MECAZİ ANLAMDA KONUŞUYORUM TABİİ, BUNU TAMAMİYLE ÖĞRENECEĞİM.

Rincewind İkiçiçek’i kolundan yakalayıp odadan çıkardı. Peşlerinde dörtnala Sandık koridorda hızla ilerlerken, “O da neydi öyle?” dedi.

“Şey, çok boş zamanları var ve hoşlanacaklarını düşündüm,” diye soluk soluğa cevap verdi İkiçiçek.

“Neden, kâğıt oynamaktan mı?”

“Bu, özel bir oyun,” dedi İkiçiçek. “Şey deniyor-” Duraksadı. Dil, en iyi olduğu alan değildi. “Sizin dilinizde, bir ırmağın üzerine kurduğunuz şeye deniyordu,” diye sonuçlandırdı, “sanırım.” “Su kemeri mi?” diye tehlikeye atıldı Rincewind. “Balık oltası? Su bendi? Baraj?”

“Evet, galiba.”

Büyük saatin hâlâ dünya hayatlarından saniyeleri tıraş ettiği hole ulaştılar.

“Bunun onları ne kadar meşgul edeceğini düşünüyorsun?”

İkiçiçek durdu. “Emin değilim,” dedi düşünerek. “Herhalde son koza kadar -ne ilginç bir saat...”

“Onu satın almayı deneme,” diye Rincewind öğütledi. “Buralarda bunu hoş göreceklerini sanmam.”

“Buralar neresi tam olarak?” dedi İkiçiçek, eliyle Sandık’ı çağırıp kapağını açarken.

Rincewind etrafa bakındı. Hol karanlık ve ıssızdı; uzun, dar pencereleri buzla sarmalanmıştı. Aşağı baktı. Ayak bileğinden uzanan belli belirsiz mavi çizgi duruyordu. Şimdi İkiçiçek’te de aynısından olduğunu görüyordu.

“Gayrı resmi biçimde ölüyüz,” dedi. Bu, kıvırabileceklerinin en iyisiydi.

“Ya.” İkiçiçek eşelenmeye devam etti.

“Bu seni kaygılandırmıyor mu?”

“Her şey önünde sonunda çözülür, sence de öyle değil mi? Yine de, ben reenkanasyonun katı bir inananıyım. Ne olarak geri gelmek isterdin?”

“Ben gitmek istemiyorum,” dedi Rincewind sertçe. “Hadi, buradan gideyo, hayır. Şimdi sırası değil.”

İkiçiçek Sandık’ın dibinden bir kutu çıkardı.

Kocaman ve siyahtı, bir yanında sapı ve önünde küçük, yuvarlak bir penceresi ve İkiçiçek’in takabilmesi için, nitekim taktı da, bir kayışı vardı.

Bir zamanlar Rincewind ikonoskobu sevmişti. Tüm deneyimlere rağmen, temel olarak dünyanın anlaşılabilir olduğuna ve kendini eğer doğru alet kutusuyla donatırsa arkasını açıp nasıl çalıştığını görebileceğine inanıyordu. Elbette ki sonuna kadar yanılıyordu. İkonoskop, onun sandığı gibi, özel hazırlanmış kâğıdın üzerine ışığı düşürerek değil, renkler konusunda göz zevki olan ve fırçada eli çabuk bir ufak cini kutunun içine hapsetmek gibi çok daha basit bir yöntemle, resim çekiyordu. Bunu anladığında çok kızmıştı.

“Resim çekecek zamanın yok!” diye tısladı.

“Çok sürmez,” dedi İkiçiçek inatla ve kutunun yanını tıklattı. Ufak bir kapı çarparak açıldı ve küçük cin kafasını çıkardı.

“Kahretsin,” dedi. “Neredeyiz böyle?”

“Ne fark eder,” dedi İkiçiçek. “Önce saat, bence.”

Cin gözlerini kısarak baktı.

“Işık az,” dedi. “F’de üç kahrolası yıl, bana sorarsan.” Çarparak kapattı kapıyı. Bir saniye sonra taburesini resim sehpasının önüne çekişinin ufak, kulak tırmalayıcı gürültüsü duyuldu.

Rincewind dişlerini gıcırdattı.

“Resim çekmen gerekmiyor, hatırlayabilirsin!” diye bağırdı.

“Aynı şey değil,” dedi İkiçiçek sakince.

“Daha iyidir. Daha gerçektir!”

“Değildir. İleride, ateş yanında otururken-”

“Buradan gitmezsek sonsuza dek ateşin yanında oturacaksın!”

“Ah, umarım gitmiyorsunuzdur.”

İkisi birden döndü. Ysabell, geçitte, hafiften gülümseyerek duruyordu. Bir elinde bir tırpan tutuyordu, bıçağının keskinliği dillere destan bir tırpan. Rincewind aşağıdaki mavi hayat çizgisine bakmamaya çalıştı; elinde tırpan tutan bir kız böyle nahoş, bilmişçe ve hafiften tımarhanelik bir edayla gülmemeliydi.

“Babamın şu anda kafası biraz meşgul anlaşılan, ama eminim ki sizin böyle çıkıp gitmenizi aklından bile geçirmezdi,” diye ekledi. “Hem konuşacak kimsem de yok benim.”

“Kim bu?” dedi İkiçiçek.

“Burada yaşıyor diyebiliriz,” diye geveledi Rincewind. “Bir kız diyebiliriz,” diye ekledi.

İkiçiçek'in omzunu yakaladı ve fark ettirmeden karanlık, soğuk bahçeye açılan kapıya doğru sürüklemeye çalıştı. İşe yaramadı; büyük ölçüde İkiçiçek anlatım nüanslarına ilgi duyan türden biri olmadığı ve her nasılsa kötü bir şeyin kendisini bulacağını hiç kabul etmediği içindi.

“Sihirli bir güçle korunuyor, eminim,” dedi. “Çok hoş bir yeriniz var burada. Kemikler ve ka-fataslarıyla ilginç bir barok etki.”

Ysabell gülümsedi. Rincewind düşündü: Eğer Ölüm, aile işini devredecek olursa, kız bunda ondan başarılı olur -kaçığın biri düpedüz.

“Evet, ama bizim gitmemiz gerek,” dedi.

“Ben duymamış olayım,” dedi. “Burada kalmak ve bana kendinizi anlatmak zorundasınız Zamanımız çok ve burası fazlasıyla sıkıcı.”

Yan bir bakış fırlattı ve tırpanı parlayan ipliklere savurdu. Tırpan havada iğdiş edilmiş bir kedi gibi cıyakladı -ve sertçe durdu.

Bir ağaç gıcırtısı işitildi. Sandık kapağını tırpanın üzerine kapatmıştı.

İkiçiçek şaşkınlık içinde Rincewind’e baktı. Ve sihirbaz, büyük bir kararlılıkla ve belli miktarda memnuniyetle, açıkgözlülük ederek İkiçiçek’in çenesine yumruğu indirdi. Ufak tefek adam arkaya devrilirken onu yakaladı, omzuna atıp kaçtı.

Yıldızların aydınlattığı bahçede dallara çarptı ve küçük, tüylü ve muhtemelen korkunç şeyler, dondurucu çimler üzerinde ürkütücü biçimde parlayan varla yok arası hayat çizgisi boyunca, gözü dönmüşçesine ezerken, kaçıştılar.

Arkasındaki binadan tiz bir düş kırıklığı ve öfke çığlığı geldi. Bir ağaca tosladı ve tabanları yağladı.

Bir yerlerde bir patika vardı, hatırlıyordu. Ama, korkutucu yeni yıldızın varlığını aşağıdünyada dahi duyurmasıyla artık kızılla alacalanmış, bu gümüş ışık ve gölgeler labirentinde, hiçbir şey doğru görünmüyordu. Her nasılsa hayat çizgisi tam ters yöne gidiyor görünmekteydi.

Peşinde ayak sesleri vardı. Rincewind gayret içinde soludu; Sandık’ın ayak seslerine benziyordu ve şu anda Sandık’la karşılaşmak istemiyordu, çünkü yanlışlıkla kendisinin sahibini dövdüğü düşüncesine kapılabilirdi ve Sandık, genel olarak, sevmediği insanları ısırırdı. Üzerlerine ağır kapak pat diye kapatılmış olanların gerçekte nereye gittiklerini soracak cesareti olmamıştı Rincewind’in hiçbir zaman, ama kapak açıldığında orada olmadıkları kesindi.

Aslında kaygılanması gerekmiyordu. Sandık, Rincewind’i kolayca yakalayıp geçti, bacakları bir devinim karaltısıydı. Rincewind’e Sandık, sanki peşinden gelen şeyin ne olduğu konusunda bir sezgisi varmış ve bu fikirden hiç hoşlanmamış da kendini olanca gücüyle koşmaya vermiş gibi geldi.

Arkasına bakmaması gerektiğini hatırladı. Manzara muhtemelen pek hoş değildi.

Sandık bir çalıya bindirip gözden kayboldu.

Neden sonra Rincewind niçin olduğunu gördü. Sandık kayanın kenarından karina etmiş, aşağıdaki büyük deliğe doğru düşüyordu, dibinin şimdi belli belirsiz bir kırmızı ışıkla aydınlandığını gördüğü deliğe doğru. Parıldayan iki çizgi Rincewind’den çıkıp kayaların kenarından deliğe doğru uzanıyordu.

Kararsızlık içinde durdu, gerçi bu tam kararsızlık sayılmazdı, çünkü bazı şeylerden bütünüyle emindi, mesela atlamak istemediğinden, mesela peşinden gelen şeyler neyse onunla kesinlikle karşılaşmak istemediğinden, ruhlar dünyasında

İkiçiçek’in çok ağır olduğundan ve ölmekten daha kötü şeylerin olduğundan.

“Al sana iki tane,” diye mırıldanıp atladı.

Onlar da bir iki saniye sonra aynı noktaya ulaştılar ve kayanın kenarına geldiklerinde durmayıp atlarını boşluğa sürdüler.

Ölüm aşağı baktı.

BU BENİ HEP KIZDIRIR, dedi. BİR DÖNER KAPI TAKABİLİRDİM.

“Ne istediklerini merak ediyorum " dedi Salgın.

Hiç bilmiyorum,” dedi Savaş. “Hoş oyun gene de.”

“Doğru,” diye katıldı Kıtlık. “Sarıyor, bence.”

YENİ BİR ELLEME İÇİN VAKTİMİZ OLUR, dedi Ölüm.

“El,” diye düzeltti Savaş.

NE ELİ?

“Ona el denir,” dedi Savaş.

DOĞRU, EL, dedi Ölüm. Başını kaldırıp yeni yıldıza, ne anlama geldiği konusunda şaşkınlık içinde baktı.

SANIRIM VAKTİMİZ OLUR, diye yineledi, birazcık kuşkuyla.

Disk üzerinde rivayetlere biraz dürüstlük katma girişiminden ve şairlerle ozanların dereler ve gül parmaklı şafaklar üzerine ileri geri konuşma karınağrısından -evet, karınağrısından- nasıl men edildikleri ve sözgelimi, eğer belgeleriyle

rıhtım tutanaklarını ortaya koyabilirlerse, ancak bir çehreden bin bir geminin kalktığını söyleyebileceklerinden bahsedilmişti.

Dolayısıyla, bu geleneğe geçici bir saygıdan ötürü, Rincewind ve İkiçiçek hakkında karanlık boyutları kat eden buz mavisi bir tendonlu galvanik ark oldukları, ya da devasa bir yabandomuzu dişinin gıcırtısını andıran bir sesin duyulduğu, veya hayatlarının gözlerinin önünden geçtiği (Rincewind her halükârda hayatın gözünün önünden geçtiğini o kadar çok görmüştü ki, sıkıcı bölümlerde uyuyabilirdi) ya da evrenin kocaman bir jöle gibi üzerlerine düştüğü söylenmeyecek.

Doğruluğu deneylerle kanıtlandığı için, ağaç bir cetvele sertçe do diyez bir akort çatalıyla, si bemol de olabilir, vurulmasını andıran bir gürültünün işitildiği ve mutlak durgunluğun ani bir duyumunun yaşandığı söylenecek.

Çünkü her şey mutlak anlamda durgundu ve mutlak anlamda karanlıktı.

Birşeyleıin yanlış gittiği fikri uyandı Rincewind’de.

Sonra o incecik mavi izi gördü önünde.

Yeniden Sekizlik’in içindeydi. Birisi kitabı açarsa ne olacağını merak etti; İkiçiçek’le kendisi bir renk tabakası gibi görüneceklerdi.

Muhtemelen hayır, diye karar verdi. İçinde oldukları Sekizlik, Görünmez Üniversite’nin bodrumundaki kürsüsüne zincirlenmiş yalın kitaptan biıaz farklıydı, o yalın kitap ki çokboyutlu bir gerçekliğin salt üç boyutlu bir temsiliydi ve -Dur bakalım, diye düşündü. Ben böyle düşünmem. Benim adıma kim düşünüyor?

“Rincewind,” dedi eski sayfaların hışıltısını andıran bir ses.

“Kim? Ben mi?”

“Tabii ki sen, aptal herif seni.”

Bir cüret kıvılcımı çaktı Rincewind’in örselenmiş yüreğinde.

“Evren’in nasıl başladığını hatırlayabildiniz mi?” dedi pis pis. “Boğaz Temizlemesi değil miydi, yoksa Soluk Alış mıydı, ya da Kafa Kaşıma ve Dilinin Ucundakini Hatırlamaya Çalışma mıydı?” Kav kadar kum bir başka ses, “Nerede olduğunu hatırla, bravo,” diye tısladı. Islıklı hiçbir sesin olmadığı bir cümleyi tıslamak imkânsız olmalıydı, ama ses çok iyi bir girişimde bulunmuştu.

“Hatırla, neredeyim? Hatırla, neredeyim?” diye bağırdı. “Tabii ki nerede olduğumu hatırlıyorum, göremediğim bir ton sesin konuştuğu, kahrolası bir kitabın içindeyim. Cıyak cıyak niye bağırdığımı sanıyorsunuz?”

“Galiba niçin seni buraya tekrar getirdiğimizi merak ediyorsun,” dedi kulağının dibindeki bir ses.

“Hayır.”

“Hayır mı?”

“Ne dedi?” dedi başka bir bedensiz ses.

“Hayır dedi.”

“Gerçekten hayır mı dedi?”

“Evet.”

“Ya.”

“Niçin?”

“Bu, benim başıma hep geliyor,” dedi Rincewind. “Bir dakika önce dünyanın kenarından düşüyorum, sonra bir kitabın içindeyim, sonra uçan bir kayanın üzerindeyim, sonra Ölüm’ün Su Bendi ya da Baraj veya her neyse onu oynamayı öğrendiğini görüyorum, niye bir şeyi merak edeyim ki?”

“Pekâlâ, neden kimsenin bizi söylemesini istemediğimizi merak ettiğini zannediyoruz?” dedi ilk ses, inisiyatifi kaybetmekte olduğunun farkında olarak.

Rincewind duraksadı. Düşünce, yumruğu yiyip devrilme ihtimaline karşı, bir sağa bir sola bakarak Rincewind’in zihninden tedirginlik içinde ve hızla geçti.

“Kim sizi niye söylemek istesin ki?”

“Soran o yıldız,” dedi Sihir. “Kızıl yıldız. Büyücüler fellik fellik seni arıyorlar; bulduklarında geleceği değiştirmek için Sekiz Sihir’i bir arada söylemek istiyorlar. Disk’in yıldızla çarpışacağını düşünüyorlar.”

Rincewind konuyu düşündü. “Çarpacak mı?” “Tam olarak değil, ama bir -o da ne'"

Rincewind aşağı baktı. Sandık karanlıktan sessizce çıktı. Kapağında uzun bir tırpan kesiği vardı.

“Sadece bizim Sandık,” dedi.

“Ama onu buraya çağırmadık ki!”

“Kimse onu bir yere çağırmaz ki,” dedi Rincewind. “O arzı endam eder. Onun için tasalanma.”

“Ya. Neden söz ediyorduk?”

“Bu kızıl yıldız şeysinden.”

“Alo? Alo? Orda kimse var mı?”

Küçük, cıyak cıyak bir sesti ve hâlâ İkiçiçek’in cansız boynunda asılı duran resim kutusundan geliyordu.

Resim cini ambarın kapağını açıp gözlerini kısarak Rincewind’e baktı.

“Burası nere, bayım?” dedi.

“Emin değilim.”

“Hâlâ ölü müyüz?”

“Belki.”

“Peki, çok fazla siyaha ihtiyacımızın olmayacağı bir yere gideceğimizi umut edelim, çünkü bitirdim.” Ambar kapağı çarparak kapandı.

Rincewind bir an için İkiçiçek’in resimlerini etrafındakilere dağıtarak, “Bu bana bir milyon zebani işkence ederken” ve “Bu Aşağıdünya’nın dondurucu yamaçlarında o tuhaf çiftle birlikte ben” gibi şeyler söylediğini gözünün önüne gev tirdi. İnsanın gerçekten öldükten sonra başına ne geldiğini tam olarak bilmiyordu, otoriteler konu hakkında biraz muğlaktı; kenaryönü ülkelerinden esmer bir denizci içinde şerbet ve hurilerin bulunduğu bir cennete gideceğinden emin olduğunu söylemişti. Rincewind hurinin ne olduğunu tam olarak bilmiyordu, ama biraz düşündükten sona, şerbeti soğurmak için olan bir meyankökü tüpü olduğu sonucuna vardı. Zaten şerbet onu aksırtırdı.

“Şimdi şu kesinti bitti,” dedi kum bir ses sertçe, “herhalde artık devam edebiliriz. Büyücülerin Sihir’i senden almalarına izin vermemen, en önemli şey. Eğer Sekiz Sihir birlikte söylenirse bu yakınlarda, korkunç şeyler olur.”

“Ben sadece rahat bırakılmak istiyorum,” dedi Rincewind.

“İyi, iyi. Sekizlik’i açtığın ilk günden, sana güvenebileceğimizi biliyorduk.”

Rincewind duraksadı. “Dur bir dakika,” dedi. “Siz benden -büyücülerin Sekiz Sihir’i bir araya getirmelerine engel olarak etrafta dolaşmamı mı istiyorsunuz?”

“Aynen öyle.”

“Bu yüzden içinizden biri kafamda?” “Kesinlikle.”

“Bütün hayatımı mahvettiniz, biliyor musunuz?” dedi Rincewind burnundan soluyarak. “Eğer beni taşınabilir bir sihir kitabı niyetine kullanmayı kararlaştırmış olmasaydınız, hayatımı bir

büyücü olarak kurabilirdim. Başka hiçbir büyü hatırlamıyorum, tıpkı sizin gibi aynı kafada kalmaktan ödleri kopuyor.”

“Özür dileriz.”

“Ben eve gitmek istiyorum! Ben —” bir nem belirtisi göründü Rincewind’in gözünde- “ayağınızın altında kaldırım taşlarının bulunduğu, bazı biraların çok kötü olmadığı, bir akşam yanında bir iki büyük yeşil hıyar turşusuyla birlikte güzel bir parça kızarmış balık bulabileceğiniz, hatta bir yılanbalığı turtasıyla bir tabak deniz salyangozu da, uyumak için bir yerlerde hep sıcak bir ahırın olduğu ve sabahleyin kendini gece yattığın yerde bulduğun ve her yerde şu havanın olmadığı yere dönmek istiyorum. Demek istediğim, büyücülük umrumda değil, ben belki de, biliyorsunuz, büyücülük için uygun bir malzeme değilim, ben sadece eve gitmek istiyorum!-”

“Ama senin,” diye başlayacak oldu Sihirlerden biri.

Çok geçti. Yurt özlemi, bir som balığını sarıp garip denizlerde üç bin mil fırlatabilecek ya da bir milyon lemingi, kıta morenlerindeki ince bir bağlantı sayesinde artık var olmayan ata yurduna güle oynaya gönderecek bilinçaltındaki küçük elastik bant -yurt özlemi Rincewind’in içinde bir gece yarısı karides birianisi gibi doğdu, işkence edilen ruhuyla bedenini bağlayan incecik iplikten aktı, ayaklarını yere sağlam basıp çekti...

Sihirler Sekizlik’leri içinde yalnız kaldılar.

Yalnız, en azından, Sandık sayılmazsa.

Gözlerle değil, Disk kadar yaşlı bilinçle baktılar ona.

“Sen de çekilebilirsin,” dediler.

“-kötü.”

Rincewind konuşanın kendisi olduğunu biliyordu, sesi tanımıştı. Bir an için gözlerinden dışarı normal biçimde değil, bir casusun tablonun oyulmuş gözlerinden bakabileceği gibi baktı. Sonra geri geldi.

“İyi misin, Ğincewind?” dedi Cohen. “Sen de biğas gitmişe benziyoğdun.”

“Biraz benzin solmuş gibi,” diye katıldı Bethan. “Sanki biri senin mezarının üzerinde yürümüş gibi.”

“Ah, evet, muhtemelen yürüyen bendim,” dedi. Parmaklarını kaldırıp saydı. Normal sayıdalardı.

“Eem, hiç hareket ettim mi?” dedi.

“Hayalet görmüş gibi ateşe bakakaldın,” dedi Bethan.

Arkalarından bir inilti geldi. Kafasını ellerinin arasında tutarak İkiçiçek doğruluyordu.

Gözleri onlar üzerinde odaklandı. Dudakları ses çıkarmadan kıpırdandı.

“Gerçekten tuhaf bir ... rüyaydı,” dedi. “Burası nere? Ben neden buradayım?”

“Sey,” dedi Cohen, “bazılağı diyoğlağ ki Evğen’in Yağatıcısı biğas kil aldı ve

“Hayır, burayı kastediyorum,” dedi İkiçiçek. “Bu sen misin, Rincewind?”

“Evet,” dedi Rincewind, İkiçiçek’in gerçekten sorduğunu düşünerek.

“Bu... bir saat... ve şu insanlar... vardı,” dedi İkiçiçek. Başım salladı. “Neden her şey at kokuyor?”

“Hastaydın,” dedi Rincewind. “Halüsinasyon görüyordun.”

“Evet... öyle olduğumu talimin etmiştim.” İkiçiçek göğsüne baktı. “Ama bu durumda, neden bert-”

Rincewind ayağa sıçradı.

“Özür dilerim, burası havasız, biraz temiz hava almam gerek,” dedi. Resim kutusunun kayışını İkiçiçek’in boynundan çıkardı ve kendini çadırın girişine attı.

“Geldiğini fark etmemiştim,” dedi Bethan. Cohen omuz silkti.

Resim kutusunun kastanyolası tıkırdamaya başlamadan önce yurttan birkaç metre uzaklaşabilmişti. Çok yavaşça kutu, cinin çektiği son resmi çıkarıyordu.

Rincewind hemen kaptı.

Gösterdiği şey, bol gün ışığında bile çok korkunç olurdu. Kötücül yeni yıldızın alevleriyle birlikte kırmızıyla alacalanmış, dondurucu yıldız

ışığında çok daha kötüydü.

“Hayır,” dedi Rincewind usulca. “Hayır, böyle değildi, bir ev vardı, sonra şu kız ve...”

“Sen gördüğünü görürsün, ben gördüğümü çizerim,” dedi cin ambarından. “Benim gördüğüm gerçektir. Ben bunun için yetiştirildim. Ben orada gerçekten ne Varsa onu görürüm sadece.” Karanlık bir şekil, Rincewind’e doğru, kar tabakasının üzerinde çatır çutur ilerledi. Sandık’tı. Normalde ondan nefret eden ve ona güvenmeyen Rincewind, birden bunun, gördüğü en rahatlatıcı biçimde normal şey olduğunu düşündü.

“Görüyorum ki başardın,” dedi Rincewind. Sandık kapağını tangırdattı.

“Tamam, ama sen ne gördün?” dedi Rincewind. “Arkana baktın mı?”

Sandık bir şey söylemedi. Bir an için sessiz kaldılar, tıpkı kıyım alanından kaçmış, biraz nefes ve akıl sağlığını geri kazanmak için duran iki savaşçı gibi.

Sonra, Rincewind, “Hadi gel, içeride ateş var,” dedi. Sandık’ın kapağını okşamak için uzandı. Sandık kızmış gibi ısırmaya çalıştı, neredeyse parmaklarını kapıyordu. Hayat yeniden normale dönmüştü.

Ertesi gün, parlak, açık ve soğuk bir gün olarak doğdu. Gökyüzü dünyanın beyaz çarşafı üzerine kondurulmuş mavi bir kubbe oldu ve

ufuktaki pembe nokta olmasaydı, toplam etki bir dişmacunu reklamındaki kadar temiz ve rahatlatıcı olurdu.

“Şimdi gün ışığında onu görebilirsin,” dedi Cohen. “Nedir o?”

Kıpkırmızı olan Rincewind’e sert sert baktı.

“Neden herkes bana bakıyor?” dedi. “Ne olduğunu bilmiyorum, belki bir kuyrukluyıldız falandır.”

“Hepimiz yanacak mıyız?” dedi Bethan.

“Nerden bileyim? Bir kuyrukluyıldız hiç çarpmadı bana.”

Pınl pırıl karların üzerinde tek sıra halinde at sürüyorlardı. Cohen’ı baş üstünde tutan At Halkı, onlara bineklerini ve Smarl Nehri’ne giden yönü vermişlerdi; kenaryönünde yüz mil uzaklıkta olan nehirde, Cohen, Rincewind’le İkiçiçek’in kendilerini Çember Deniz’e götürecek bir kayık bulabileceklerini tahmin ediyordu. Mayasılları yüzünden, kendisinin de onlarla geleceğini duyurmuştu.

Cohen bir şeylerin ovulmasını isterse diye, Bethan, hemen kendisinin de geleceğini ilan etti.

Bir tür kimyanın fokurdadığının, Rincewind, hafiften farkındaydı. Bir kere Cohen sakalını tarama girişiminde bulunmuştu.

“Galiba sana tutuldu,” dedi. Cohen iç geçirdi.

“Keşke yiğmi yas genç olsaydım,” dedi özlemle.

“Eee?”

“Altmış yedi yasında oluğdum.”

“Ne ilgisi var bunun?”

“Pekâlâ -nasıl anlatabiliğim. Genç biğ adamken, adımı dünyaya kazığken, eee, o zamanlağ kızıl saçlı, ateşli kadınlağımı seveğdim.”

“Ya.”

“Sonğa biğas yaslandım, teğcihen sağı saçlı ve gözleğinde dünyanın pığıltısı olan biğ kadın ağadım.”

“Ya? Eee?”

“Ama sonğa biğas daha yaslandım ve esmeğ kadınlağı çekici buluğ oldum.”

Durakladı. Rincewind de bekledi

“Ve?” dedi. “Sonra ne? Şimdi bir kadında aradığın ne?”

Cohen nemli, mavi tek gözünü Rincewind’e çevirdi.

“Sabığ,” dedi.

“İnanamıyorum,” dedi arkalarından gelen bir ses. “Ben Barbar Cohen’la birlikte at sürüyorum.”

Bu İkiçiçek’ti. Bütün zamanların en büyük kahramanıyla aynı havayı soluduğunu keşfedişinin ardından, sabahın erken saatlerinden bu yana muz fidanlığının anahtarını bulmuş maymun gibiydi.

“Biğ ihtimal alay ediyoğ olabiliğ mi?” dedi Cohen Rincewind’e.

“Hayır. O hep böyledir.”

Cohen eyerinin üzerinde döndü. İkiçiçek ona gülümseyerek, gururla el salladı. Cohen geri dönüp homurdandı.

“Gözleri var değil mi?”

“Evet, ama başka insanlarınkiler gibi görmezler. Bana güvenebilirsin. Demek istediğim -pekâlâ, dün gece kaldığımız At halkının yurdunu biliyorsun?”

_ “Evet.”

“Sen olsan, biraz karanlık, ağır, çok hasta bir at gibi kokuyor demez miydin?”

“Çok isabetli biğ tağif, öyle değdim.”

“İkiçiçek sana katılmazdı. O olsa, uygarlığın kenarından gelen çekik gözlü savaşçıların avladığı büyük hayvanların postlarının asılı olduğu, muhteşem bir barbar çadırı olduğunu ve izsiz yolsuz yerlerden geçerken kervanlardan yağmaladıkları nadide ve meraka değer reçinelerin kokularını taşıdığını söylerdi -vesaire vesaire. Sözlerimde ciddiyim,” diye ekledi.

“Delinin biği mi?”

“Deli sayılır. Ama çok parası olan bir deli.” “Ah, o zaman deli olamaz. Ben çok gezdim, göğdüm; eğer biğ adamın çok pağası vağsa, sadece tuhaftığ.”

Cohen tekrar eyerinin üzerinde döndü. İkiçiçek Betlıan’a, Cohen’ın nasıl S’belinde’nin cadı lordunun yılan savaşçılarını tek elle yendiğini ve

Timsah Tanrı Offleı’ın dev heykelinden kutsal elması çaldığını anlatıyordu.

Cohen’ın yüzündeki kırışıklıklar arasında esrarengiz bir gülümseme oluştu.

“İstersen, çenesini kapatmasını söyleyebilirim,” dedi Rincewind.

“Kapatığ mı?”

“Hayır, pek kapatmaz.”

“Bığak zığvalasın,” dedi Cohen. Eli kılıcının kabzasına düştü, on yıllardır tutuyor olmanın etkisiyle pırıl pırıl cilalanmıştı.

“Neyse, onun gözleğini sevdim,” dedi. “Elli yıl öncesini göğebiliyoğ.”

Onların elli metre kadar gerisinde, yumuşak karda oldukça hantal bir şekilde hoplayıp zıplayarak Sandık geliyordu. Kimse bir konuda fikrini sormuyordu.

Akşamla birlikte yüksek düzlüklerin kenarına ulaştılar ve kar fırtınasının ancak hafifçe tozlandırdığı, kasvetli çam ormanları içinde atlarını sürdüler. Günlerin ancak yirmi dakika kadar sürdüğü öylesine dar ve derin vadilerin, kocaman çatlak kayaların bölgesiydi. Yaban, rüzgârlı bir kırıklıktı, insanın bulmayı bekleyebileceği-“İfğitleğ,” dedi Cohen, havayı koklayarak. Rincewind akşamın kızıl aydınlığında etrafına dikkatle baktı. Birden tamamen normal görünen kayalar sanki canlıymışlar gibi göründüler. Dönüp iki kez bakmayacağı gölgeler, şimdi korkunç tekinsiz görünmeye başladılar.

“İfritleri severim,” dedi İkiçiçek.

“Hayır sevmezsin,” dedi Rincewind katı bir biçimde. “Sevmezsin, kocaman, yusyuvarlaktırlar ve insanları yerler.”

“Hayığ yemezleğ,” dedi Cohen, paldır küldür atından kayıp dizlerine masaj yaparken. “Yaygın yanlış anlamadığ, bu. İfğitleğ biğ adamı hiç yememisleğdiğ.”

“Hiç mi?”

“Hiç, onlağ heğ zaman pağçalağı tüküğüğleğ. İnsanlığı hazmedemezleğ, anladın? Oğtalama biğ ifğitin hayattan beklentisi, sonğalağı belki hos biğ kiğeçtasıyla biğlikte, hos biğ granit yumğusundan fazlası değildiğ. Biğinden bunun nedeninin silisli olmalığı olduğunu duydum-” Cohen duraklayıp sakalını sıvazladı, “yani kayalağdan yapılmış olmalığı olduğunu.”

Rincewind başıyla onayladı. Elbette çoğunlukla fedai olarak iş buldukları Ankh-Morpork’ta ifritler meçhul değillerdi. Evler hakkında bilgileninceye dek biraz pahalıya mal olurlardı, çünkü en yakın duvarı delip geçerek evden çıkarlardı.

Odun toplarken Cohen devam etti, “İfğitleğin dişleği, iste bütün mesele.”

“Neden?”

“Elmaslağ. Olmalağı geıekiyoğ, anlağsın. Kayalağa dayanabilecek tek sey elmas ve heğ sene

yeni biğ takım dis çıkağmalağı geğekiyoğ.” “Dişlerden söz açılmışken-” dedi İkiçiçek. “Evet?”

“Dikkatimi çekti de-”

“Eee?”

“Neyse, bir şey yok,” dedi İkiçiçek.

“Eee? Ha. Su ateşi yakalım, kağanlık basmadan. Sonğa da,” Cohen gözlerini devirdi, “sanığım biğas coğba yapsak iyi oluğ.”

“Rincewind o işte iyidir,” dedi İkiçiçek coşkuyla. “Otlar, kökler falan hakkında her şeyi bilir.” Cohen, Rincewind’e kendisinin, Barbar Cohen’ın, inanmadığını anlatan bir bakış fırlattı.

“Pekâlâ, At Halkı bize biğas at pastığması veğdi,” dedi. “Biğas yaban soğanı falan buluğsanıs, tadını daha iyi yapağ.”

“Ama ben-” diye Rincewind başlayıp vazgeçti. Her neyse, diye akıl yürüttü, soğanın neye benzediğini biliyorum, başından yeşil bir kısım çıkan sarkık bir şey, epey dikkat çekici olacaktır. “Ben gidip bakacağım, öyle mi?” dedi.

“Evet.”

“Şurada, ağaçların altındaki şu kalın bitki örtüsünde mi?”

“Çok iyi biğ yeğ, evet.”

“Tüm bu derin su oluklarının olduğu yer, yani?”

“İdeal nokta, bence.”

“Evet, ben de öyle düşünmüştüm,” dedi Rincewind acı acı. Soğanların nasıl cezbedildiğini merak ederek, yola koyuldu. Her şeye rağmen, ipler halinde sallanırken pazar tezgâhlarında görsen de, herhalde bu şekilde yetişmiyorlaıdır, belki de köylüler ya da her neyseler av köpeği falan kullanıyorlar, ya da soğanları cezbetmek için şarkı söylüyorlardır.

Yapraklarla çimenlerin arasını boş boş yoklarken bir iki erkenci yıldız vardı gökte. Hiç hoş olmayan biçimde organik olan cüceler için savaş malzemesi gibi gözüken ışıltılı mantarlar, Rincewind’in ayakları altında vıcık vıcık sesler çıkardılar. Uçan küçük şeyler tarafından ısırıldı. Öbür şeyler, bereket versin ki gözle görülebiliyorlardı, sıçrayıp çalıların altına kaydılar ve azarlarcasına vırakladılar ona.

“Soğanlar?” diye fısıldadı. “Hiç soğan var mı burada?”

“Şu yaşlı porsuk ağacının orada biraz var onlardan,” dedi yanı başındaki bir ses.

“Ya,” dedi Rincewind. “İyi.”

Rincewind’in kulağının etrafındaki sivrisineklerin vızıltıları dışında, uzun bir sessizlik oldu.

Rincewind hiç kımıldamadan duruyordu. Gözlerini bile oynatmadı.

En sonunda, “Affedersiniz,” dedi.

“Evet?”

“Porsuk ağacı hangisi?”

“Koyu renkli küçük iğneleri olan ufak budaklı ağaç.”

“Ah, evet. Görüyorum. Tekrar teşekkürler.”

Kımıldamadı. En sonunda ses sohbet edercesine, “Yapabileceğim başka bir şey var mı?” dedi.

“Sen bir ağaç değilsin, değil mi?” dedi hâlâ dümdüz önüne bakıyordu.

“Aptal olma. Ağaçlar konuşamaz.”

“Özür dilerim. Son zamanlarda ağaçlarla biraz sorun yaşıyorum da, nasıl olduğunu bilirsin.”

“Pek değil. Ben bir kayayım.”

Rincewind’in sesi zor değişti.

“Güzel, güzel,” dedi usulca. “Eh, ben şu soğanları bulayım, öyleyse.”

“Tatlarını çıkar.”

Dikkatli ve ağırbaşlı bir edayla ileri yürüdü, ormanaltı bitki örtüsünde birbirine sokulan bir öbek incecik, beyaz şey ayırt etti, onları dikkatle köklerinden söktü ve etrafında döndü.

Biraz uzağında bir kaya vardı. Ama her tarafta kayalar vardı. Disk’in kemikleri burada yüzeye yakındı.

Porsuk ağacına sert sert baktı, konuşanın o olması ihtimaline karşı. Ama porsuk, oldukça yalnız bir ağaç olduğundan, ağaçların kurtarıcısı Rincewind’den haberdar değildi ve her halükârda uyuyordu.

“Eğer o sen idiysen, İkiçiçek, başından beri

sen olduğunu biliyorum,” dedi Rincewind. Sesi yoğunlaşan akşam karanlığında birden berrak ve çok yalnız tınladı.

Rincewind ifritler hakkında kesin bildiği tek gerçeği hatırladı: gün ışığına maruz kaldıklarında taşa dönerlerdi, öyle ki ifritleri gün ışığı boyunca çalışmak üzere kiralayan biri engelleyici krem için bir servet harcamak zorunda kalırdı.

Ama şimdi aklına geliyordu ki, hiçbir yerde güneş tekrar battıktan sonra onlara ne olduğu söylenmemişti...

Gün ışığının son damlaları yeryüzünden süzülüp gitti. Ve birden etrafta bir sürü kaya belirdi.

“Amma zamandır şu soğanların yanında,” dedi İkiçiçek. “Sence gidip bir baksak iyi olmaz mı?”

“Büyücüleğ baslağının çağesine bakmayı biliğleğ,” dedi Cohen. “Tasalanma.” İrkildi. Bethan onun ayak tırnaklarını kesiyordu.

“Aslında ahım şahım bir büyücü değil,” dedi İkiçiçek, ateşin yanına yaklaşarak. “Bunu, yüzüne karşı söyleyemezdim, ama,” -Cohen’a doğru eğildi- “hiç büyü yaptığını görmedim aslında.”

“Tamam, şimdi öbürüne bakalım,” dedi Bethan.

“Eline sağlık.”

“Eğer bakmış olsaydın, çok hoş ayakların olurdu.”

“Eskisi gibi eğilip bükülemiyoğum,” dedi

Cohen utana sıkıla. “Tabii benim isimde çok ayak bakımcısıyla karsılasmıyoğsun. Biğ süğü yılan ğahip, deli tanğı, komutanla kağsılastım, ama hiç biğ ayak bakımcısı göğmedim. Sanığım kulağa hos gelmesdi, geğçekten -Cohen Ayak Bakımcılağına Kağsı...”

“Veya Cohen ve Kör Talihin Ovuşturucuları,” diye önerdi Bethan. Cohen kikirdedi.

“Veya Cohen ve Deli Dişçiler!” diye güldü İkiçiçek.

Cohen’ın ağzı pat diye kapandı.

“Bunun nesi o kadağ komik?” diye sordu, sesi boğumluydu.

“Ah, eee, şey,” dedi İkiçiçek. “Dişlerin, anlarsın...”

“Nesi vağ dişleğimin?” diye tersledi Cohen.

İkiçiçek yutkundu. “Eem, dişlerinin ağzınla aynı coğrafi konumda olmadıklarını görmekten kendimi alamıyorum.”

Cohen dik dik baktı ona. Sonra eğildi ve çok ufak, yaşlı göründü.

“Doğğu elbet,” diye mırıldandı. “Seni suçlamıyoğum. Disleğsiz bir kahğaman olmak zoğ. Başka neyini kaybedeğsen et, önemli değil, tek gözle bile idağe edeğsin, ama biğileğine biğ ağız dolusu dişeti gösteğiğsen, kimsenin sana saygısı kalmaz.”

“Benim kalır,” dedi Bethan sadakatle.

“Neden biraz daha edinmiyorsun,” dedi

İkiçiçek parlakça.

“Evet, tabii, eğer biğ köpekbalığı falan olsaydım, biğkaç tane daha çıkağığdım,” dedi Cohen alayla.

“Yok, hayır, satın alıyorsun,” dedi İkiçiçek. “Bak, sana göstereyim -ee, Bethan arkanı döner misin lütfen?” Bethan dönünceye kadar bekledi ve sonra elini ağzına götürdü.

“Göğüyoğ musun?” dedi.

Bethan, Cohen’ın soluğunu tuttuğunu hissetti. “Seninkileği çıkağabiliyoğ musun?”

“Ah, evet. Biğkaç takımım vağ. Affedeğsin-” bir yutkunma sesi duyuldu ve İkiçiçek daha normal bir sesle, “Çok elverişli, tabii,” dedi.

Cohen’ın sesi hayranlık, daha doğrusu dişsiz ne kadar mümkünse o kadar hayranlık yaydı, gerçi dişliyle aynı orandı, ama çok daha az etkileyici geliyordu.

“Düşünmeliydim,” dedi. “Ağğıdıklağında çıkağıp kendi halleğine bığakıyoğsun, değil mi? Küçük seğseğileğe biğ değs veğ, göğsünleğ kendi baslağına bığakılınca ağğımak nasılmıs!”

“Bu pek doğru değil,” dedi İkiçiçek dikkatle. “Onlar benim değil, sadece bana aitler.” “Baskalağının dişleğini mi ağzına koyuyoğ-sun?”

“Hayır, birisi onları yaptı, benim geldiğim yerde çok insan takar, biı—”

Fakat İkiçiçek’in diş malzemeleri üzerine

konferansı yarım kaldı, çünkü birisi ona vurdu.

Disk’in küçük ayı gökyüzünde zorlukla ilerledi. Yaratıcı’nın yaptığı kısıtlı ve oldukça verimsiz astronomik düzenlemelerden ötürü, kendi ışığıyla parlıyordu ve o anda Disk’te ne olup bittiğine fazla ilgi göstermeyip Buz Devleri hakkında bir dilekçe hazırlayan çeşitli ay tanrıçalarıyla doluydu.

Aşağı bakmış olsaydılar, Rincewind’in hararetle bir grup kayayla boğuştuğunu göreceklerdi.

İfritler, çoğulevrendeki en eski canlı türlerinden biriydiler, şu vıcık vıcık protoplazmalar olmadan hayat denen şeyi yola çıkarmaya yönelik erken bir girişimden bu yana vardılar. Tek tek ifritler uzun zaman yaşarlardı, yazın mevsimlik uykuya yatar ve gün boyu uyurlardı, çünkü sıcak onları etkiler, yavaşlatırdı. Hayranlık veren bir jeolojileri vardı. Tribolojiden, katışık silikonun yarı iletken etkilerinden, Disk’in büyük dağ sıralarını meydana getiren ve uyanırlarsa kimi gerçek sorunlara yol açacak, tarihöncesinin dev ifritlerinden söz edilebilir, ama apaçık olan şu ki, Disk’in güçlü ve yaygın büyülü alanları olmasaydı, ifritler çoktan ölmüş olurlardı.

Disk üzerinde psikiyatri henüz icat edilmemişti. Kimse bir mürekkep lekesini Rincewind’in gözüne sokup çatı katında hiç darma dağınık oyuncağı var mı diye bakmamıştı asla. Bu yüzden, ifritlere dönüşen kayaları betimleyebilmesinin tek yolu, ateşe veya bulutlara bakarken nasıl resimlerin oluştuğu hakkında belli belirsiz gevelemesiydi.

Bir dakika önce bütünüyle olağan bir kaya vardı, sonra birden baştan beri orada duran bir iki çatlak belirgin bir ağız ya da sivri uçlu bir kulak görünümü almıştı. Bir an sonra ve hiçbir şey değişmeden, orada bir ifrit oturmuş, elmaslarla dolu bir ağızla kendisine sırıtıyordu.

Beni sindiremezler, dedi kendi kendine. Ben onları müthiş hasta ederim.

Pek rahatlatıcı değildi.

“Demek sen sihirbaz Rincewind’sin,” dedi en yakınındaki, sanki biri çakılların üzerinde koşuyormuş gibi gelmişti sesi. “Bilmem ki. Ben daha uzun boylu olduğunu sanırdım.”

“Belki biraz aşınmıştır,” dedi bir diğeri. “Efsane acayip eski.”

Rincewind beceriksizce oturuşunu değiştirdi. Üzerinde oturduğu kayanın şekil değiştirdiğinden adı gibi emindi ve minik bir ifrit -çakıltaşından biraz hallice- cana yakın bir edayla kendisinin ayağının üzerinde oturuyor ve aşırı ilgiyle onu izliyordu.

“Efsane mi?” dedi, “Ne efsanesi?”

“Zamanın günbatımından{6} bu yana dağdan mucura indirilmiştir,” dedi ifrit.

“ ‘Kızıl yıldız göğü aydınlattığında, sihirbaz Rincewind soğan aramak için gelecektir. Onu ısırmayın. Canlı kalmasına yardım etmeniz çok önemlidir!’ ”

Bir duraklama.

“Bu mu?” dedi Rincewind.

“Evet,” dedi ifrit. “Ona hep şaşardık. Efsanelerimizin büyük kısmı çok daha heyecan vericidir. Eski günlerde bir kaya olmak daha ilginç bir şeydi.”

“Öyle mi?” dedi Rincewind zayıfça.

“Ah, evet. Eğlencenin sonu yoktu. Volkanlar her taraftaydı. O zamanlar kaya olmanın gerçekten bir anlamı vardı. Bu tortul saçmalıklarının hiçbiri yoktu, ya volkanik olurdunuz ya da hiçbir şey olmazdınız. Tabii, bunların hepsi geçmişte kaldı. İnsanlar bugün kendilerine ifrit diyorlar, halbuki, bazen kayağantaştan biraz halliceler. Hatta kireçtaşı. Eğer beni yazıp çizmek için kullansaydınız, havalara giremezdim, değil mi?” “Hayır,” dedi Rincewind çabucak. “Kesinlikle hayır. Bu, ee, bu efsane şeysi. Beni ısırmamanızı mı söyledi?”

“Öyle,” dedi ayağının üzerindeki ufacık ifrit. “Ve sana soğanların nerede olduğunu söyleyen de bendim!”

“Geldiğine çok sevindik,” dedi ilk ifrit ki, Rincewind onun en büyükleri olduğunu fark etmekten kendini alamadı. “Biz bu yeni yıldız konusunda biraz endişeliyiz. O ne anlama geliyor?” “Bilmem,” dedi Rincewind. “Herkes benim bildiğimi düşünüyor galiba, ama bil-” “Eriyeceğimize üzülmüyoruz,” dedi büyük ifrit. “Biz var olmaya böyle başladık nasılsa. Ama düşündük ki bu, belki, her şeyin sonu anlamına geliyordur ve bu da iyi bir şeye benzemiyor.” “Her gün biraz daha büyüyor,” dedi başka bir ifrit. “Şimdi bir baksana dün gecekinden daha büyük.”

Rincewind baktı. Dün gecekinden kesinlikle daha büyüktü.

“Bu yüzden, belki önerilerin vardır diye düşündük?” dedi baş ifrit, granit gargarası gibi bir sesin elverdiğince uysal bir edayla.

“Kenar’dan aşağı atlayabilirsiniz,” dedi Rincewind. “Bir iki fazladan kayaya katlanabilecek bir sürü yer olmalı evrende.”

“Bundan haberdarız,” dedi ifrit. “Deneyen kayalarla karşılaştık. Milyonlarca yıl boşlukta yüzüyor, sonra çok ısınıp yanıyor ve soluğu manzaradaki büyük bir deliğin dibinde alıyorsun, diyorlar. Bu pek parlak bir fikir gibi gelmiyor.” Kömürün oluktan şakır şakır akmasını andıran bir sesle ayağa kalkıp kalın, boğumlu kollarını uzattı. “Evet, sana yardım etmemiz gerekiyor,” dedi. “Yapmamızı istediğin bir şey var mı?” “Biraz çorba yapmam gerekiyordu,” dedi

Rincewind. Soğanları salladı belli belirsiz. O ana dek yapılmış en kahramanca veya en amaçlı hareket değildi muhtemelen.

“Çorba mı?” dedi İfrit. “Hepsi bu mu?”

“Şey, belki biraz da bisküvi”.

Orta boy bir şehri satın almaya yetecek kadar ağız mücevheri sergileyerek ifritler birbirlerine baktılar.

En sonunda büyük ifrit, “Demek çorba,” dedi. Taş yüreklilikle omuz silkti. “Efsanenin biraz daha, eee -bilmiyorum, her nedense ben- yine de, sanırım fark etmez.”

Bir demet muz fosilini andıran bir el uzattı. “Ben Kwartz,” dedi. “Şu Kyroprase, ordaki, şu Breccia, şu Jasper ve karım Beryl -o biraz başkalaşmış durumda, ama kim değil ki şu günlerde? Jasper, ayağından in bakayım.”

Rincewind eli ihtiyatla sıktı, kendini ezilen kemiklerin çatırtısına hazırlamıştı. Ses gelmedi. İfritin eli kaba ve tırnaklarının çevresinde likenliydi.

“Kusura bakma,” dedi Rincewind. “Hiç ifritlerle gerçekten karşılaşmamıştım.”

“Biz nesli tükenen bir ırkız,” dedi Kwartz hüzünle, grup yıldızların altında yola koyulurken. “Küçük Jasper kabilenin tek çakılı. Biz felsefeden muzdaribiz, bilirsin.”

“Öyle mi?” dedi Rincewind ayak uydurmaya çalışırken. İfrit takımı çok çabuk, ama bir o kadar da sessiz hareket ediyordu; kocaman yuvarlak şekiller gecenin içinde hayaletler gibi ilerliyorlardı. Sadece yaklaştıklarını duymamış bir gece yaratığının ara sıra cıyaklaması, geçişlerini belirginleştiriyordu.

“Ah, evet. Kurbanlar veririz ona. En sonunda hepimizin başına gelir. Bir akşam, diyorlar, uyumaya başlıyorsun ve ‘Ne için bunca zahmet?’ diye düşünüyorsun ve zahmet etmiyorsun. Şuradaki büyük taşları görüyor musun?”

Rincewind çimlerin içinde yatan kimi iri şekiller gördü.

“Uçtaki benim halam. Neyi düşünmekte olduğunu bilmiyorum, ama iki yüzyıldır kımıldamış değil.”

“Hayallah, özür dilerim.”

“Ah, onlara göz kulak olmak gibi bir sorunumuz yok”, dedi Kwartz. “Buralarda fazla insan yoktur, görüyorsun. Bu senin hatan değil, biliyorum, ama düşünen bir ifritle sıradan bir kaya arasındaki farkı ayırt edebilire benziyorsun. Büyük amcam taş ocağında kırıldı, bilirsin.”

“Ne korkunç!”

“Evet, bir dakika önce bir ifritti, bir dakika sonra bir süs şöminesi.”

Tanıdık görünen bir tepenin önünde durdular. Bir ateşin sürüklenmiş artıkları karanlıkta için için yanmaktaydılar.

“Bir kavga olmuşa benziyor,” dedi Beryl.

“Hepsi gitmiş!” dedi Rincewind. Kayanın öbür ucuna koştu. “Atlar da! Sandık bile!”

“İçlerinden biri sızdırmış,” dedi Kwartz, çömelirken. “Şu içinizdeki kırmızı sulu şey. Bak.”

“Kan!”

“Adı bu mu? Ne işe yaradığını hiç anlamamışımdır.”

Büsbütün şaşkın ve çaresiz bir insanın haliyle oraya buraya koşturup birisi saklanıyor olabilir diye, çalıların arkalarına bakıyordu. Küçük yeşil şişeye de ayağı bu yüzden takıldı.

“Cohen’ın linamenti!” diye inledi. “Onsuz hiç bir yere gitmez”.

“Eh,” dedi Kwartz, “siz insanların yapacak bir şeyleri var, yani biz durgunlaşıp felsefeye yakalandığımızda, siz sadece parçalara ayrıl-”

“Ona ölmek denir!” diye cıyakladı Rincewind.

“İşte ondan. Öyle olmamışlar, çünkü burada değiller.”

“Tabii birileri yemediyse!” diye öne sürdü Jasper heyecanla.

“Hımm,” dedi Kwartz ve “Kurtlar mı?” dedi Rincewind.

“Buralardaki bütün kurtları yıllar önce biz düzledik,” dedi ifrit. “Yaşlı Büyükbaam düzledi ya, neyse.”

“Kurtları sevmez miydi?”

“Hayır, sadece nereye gittiğine bakmazdı. Hımm.” İfritler tekrar yere baktılar.

“Bir iz var,” dedi. “Bir sürü at.” Sarp uçurumların ve tehlikeli, yalçın kayalıkların ay ışığının aydınlattığı ormanlar üzerinde heyula gibi yükseldiği çevredeki tepelere baktı.

“Yaşlı Büyükbaam orada yaşıyor,” dedi usulca.

Bunu söyleyişinde öyle bir şey vardı ki, Rincewind onun Büyükbaa’yla hiç karşılaşmak istemediğine karar verdi.

“Tehlikeli mi Büyükbaa?” diye cesaret gösterdi.

“Çok yaşlı, büyük ve huysuz. Yıllardır görmüş değiliz,” dedi Kwartz.

“Yüzyıllardır,” diye düzeltti Beryl.

“Hepsini dümdüz edecek!” diye ekledi Jasper, Rincewind’in ayak parmakları üzerinde zıplayıp dururken.

“Bazen gerçekten yaşlı ve büyük bir ifrit kendiliğinden tepelere gider ve -eem- kaya baskın çıkar, eğer beni anlıyorsan.”

“Hayır?”

Kwartz iç çekti. “İnsanlar bazen hayvanlar gibi davranıyor, değil mi? Bazen de ifritler bir kaya gibi düşünmeye başlarlar ve kayalar insanları pek sevmezler.”

Kumtaşı cilalı, sıska bir ifrit olan Breccia, Kwartz’m omzuna dokundu.

“O zaman onları izleyecek miyiz?” dedi. “Efsane bu Rincewind peltesine yardım etmemiz gerektiğini söylüyor.”

Kwartz doğruldu, bir an için düşündü, sonra Rincewind’i ense kökünden kaldırıp büyük bir kararlılıkla omuzlarına yerleştirdi.

“Gidiyoruz,” dedi sertçe. “Yaşlı Büyükbaamla karşılaşırsak, ben açıklamaya çalışacağım...”

İki mil uzakta bir dizi at gecenin içinde tırısla ilerliyordu. Üçü, ustaca ağızları tıkılmış ve bağlanmış tutsaklar taşıyordu. Bir dördüncüsü, derme çatma bir sedye üzerinde ağla yakalanmış, sımsıkı bağlanmış, sessiz Sandık’ı çekiyordu.

Herrena usulca kafileyi durmaya çağırdı ve adamlarından birine kendisine gelmesini işaret etti.

“Emin misin?” dedi. “Ben bir şey duyamıyorum.”

“İfrit şekilleri gördüm,” dedi düz bir şekilde.

Herrena etrafa baktı. Burada ağaçlar incelmişti, kayşat yığıntısı vardı ve önlerindeki patika, kızıl yıldız ışığında özellikle rahatsız edici görünen, kel, kayalık bir tepeye gidiyordu.

Bu patika onu kaygılandırıyordu. Çok eskiydi, ama bir şey açmıştı yolu ve ifritler çok cana mal olurdu.

İç çekti. Bir anda sekreterlik kariyeri o kadar da kötü bir seçenek gibi gelmedi Herrena’ya.

Bir silahşor olmanın pek çok dezavantajı olduğunu ilk kez düşünmüyordu, en önemlisi de onları öldürmeden erkekler seni ciddiye almıyordu, ki o zaman da fazla bir önemi kalmıyordu. Sonra şu deri meselesi vardı, kendisine isilik döktüren, ama kaçınılmaz biçimde geleneksel görünen. Sonra da bira. Barbar Hrun ya da Katil Cimbar için adi barlarda âlem yapmak sorun değildi, ama Herrena bir sınır çekmişti, ta ki küçük bardaklarda, iyi içkiler, tercihen içlerinde bir kirazla, satılıncaya dek. Tuvalet olanaklarına gelince...

Fakat Herrena hırsız olamayacak kadar iri, katil olamayacak kadar dürüst, ev kadını olamayacak kadar zeki, kadınlar için mümkün olan diğer tek mesleğe giremeyecek kadar da gururluydu.

Bu yüzden silahşor olmuştu ve iyi bir silahşördü, üzerine henüz pek kafa yormadığı, ama söylemesi gereken bir şey vardıysa, mutlaka bir bidesi olacak bir gelecek için dikkatle idareli kullandığı, mütevazi bir hazine biriktiriyordu.

Yarılan bir kerestenin uzaktan gelen sesi işitildi. İfritler ağaçların yakınında yürümenin mantığını bir türlü anlamazlardı.

Yeniden tepeye baktı. Yüksek zeminin iki kolu sağa ve sola doğru ayrılıyordu ve dosdoğru da -gözlerini kısarak baktı- mağaraları olan, yeryüzüne çıkmış kocaman bir kaya parçası mı vardı?

İfrit mağaraları. Ama belki de etrafta kör gibi dolaşmaktan daha iyi bir seçenekti. Ve gün doğumu gelince, hiçbir sorun olmayacaktı.

Morporklu paralı askerler çetesinin elebaşısı Gancia’ya doğru eğildi. Ondan çok memnun değildi. Bir öküzün kaslarına ve bir öküzün dayanma gücüne sahip olduğu doğruydu, sorunu şuydu ki, bir öküzün beynini taşıyora benziyordu. Ve bir sansarın acımasızlığını. Morpork'un merkezindeki pek çok çocuk gibi zamk için büyükannesini seve seve satardı. Muhtemelen satmıştı da.

“Mağaralara gideceğiz ve girişte büyük bir ateş yakacağız,” dedi, “ifritler ateşten hoşlanmaz.”

Gancia kadına kimin emir vermesi gerektiği konusunda kendi fikirleri olduğunu anlatan bir bakış fırlattı, ama dudakları, “Patron sensin,” dedi.

“Pekâlâ.”

Herrena dönüp üç tutsağa baktı. Kutu tastamam oydu -Trymon’ın tarifi kesinlikle doğruydu. Ama adamların hiçbiri büyücüye benzemiyordu. Başarısız bir büyücüye bile.

“Vay canına,” dedi Kwartz.

İfritler durdular. Gece kadife gibi çöktü. Baykuşun biri ürkütücü şekilde öttü -en azından Rincewind baykuş olduğunu tahmin etti, ornitolojide o kadar iyi değildi. Belki de bir bülbül ötmüştür, tabii bir ardıçkuşu değildiyse. Bir yarasa uçtu kafasının üzerinden. Bundan çok emindi.

Hem çok yorgun ve yaralı bereliydi.

“Neye vay canına?” dedi.

Karanlığa dikkatle baktı. Tepelerde, uzakla ateş olabilecek bir benek vardı.

“Ah,” dedi. “Ateşten hoşlanmazsınız, değil mi?”

Kwartz başıyla onayladı. “Beyinlerimizin süper iletkenliğine zarar verir,” dedi. “Fakat küçük bir ateşin Yaşlı Büyükbaa’ya pek etkisi olmaz.”

Rincewind temkinle etrafa baktı, haydut bir ifritin sesi için kulak kabarttı. Normal ifritlerin bir ormana ne yapabildiklerini görmüştü. Doğaları gereği yıkıcı değildiler, sadece organik maddeye bir tür elverişsiz sis gibi davranıyorlardı.

“Ateşi bulmamasını ümit edelim, öyleyse,” dedi hararetle.

Kwartz iç çekti. “Bunun pek bir şansı yok,” dedi. “Ateşi ağzında yakmışlar.”

“Bu bana Tanrı’nın bir cezası!” diye inledi Cohen. Boş yere kendisini bağlayan iplere asıldı.

İkiçiçek sersemlemiş halde ona baktı. Gancia’nın sapan atışı kafasının arkasında bir yumruya yol açmıştı ve hiçbir şeyden emin değildi, adından başlamak üzere.

“Kulağımı döğt açmalıydım,” dedi Cohen. “Dikkat etmeliydim, sizin adıneydi’leğ ve yemçiğneçleğ hakkındaki konusmalağınızın peşine takılmamalıydım. Yaslandıkça yumusuyoğ olmalıyım.”

Dirseklerinin üzerinde doğruldu. Herrena ile çetenin kalanı, mağaranın ağzındaki ateşin etrafında duruyordu. Sandık, yakalandığı ağın içinde sessiz ve durgundu.

“Bu mağarada bir tuhaflık var,” dedi Bethan.

“Ne?” dedi Cohen.

“Şey, bir baksana. Hiç böyle kayalar görmüş müydün?”

Cohen, mağaranın girişindeki taşların oluşturduğu yarım çemberin olağandışı olduğuna katılmak zorunda kaldı; her biri bir adamdan daha uzundu, çok aşınmış ve şaşırtıcı derecede parlaktılar. Tavanda da paralel bir yarım çember vardı. Genel izlenim, bir druid tarafından belirsiz bir geometri fikri ve hiç yerçekimi hissi olmadan yapılmış bir taş bilgisayarın izlenimiydi.

“Duvarlara da bak.”

Cohen bitişiğindeki duvara gözlerini kısarak baktı. Kırmızı kristal damarlar vardı içinde. Emin olamazdı, ama sanki neredeyse küçük ışık noktalan kayanın içinde çakıp sönmeye devam ediyordu.

Ayrıca aşırı cereyanlıydı. Sürekli bir esinti mağaranın siyah derinliklerinden dışarı doğru esiyordu.

“İçeri girdiğimizde tam ters şekilde estiğinden eminim,” diye fısıldadı Bethan. “Sen ne düşünüyorsun, İkiçiçek?”

“Şey, mağara uzmanı değilim,” dedi, “ama demin düşünüyordum ki, şu tavandan sarkan dikit şeysi çok ilginç. Soğanımsı gibi değil mi?” Baktılar.

“Neden tam bilmiyorum ama,” dedi İkiçiçek, “sanırım buradan çıkmak oldukça iyi bir fikir olabilir.”

“Ah tabii ki,” dedi Cohen alayla, “Heğhalde bu adamlağdan bizi çözmeleğini ve gitmemize izin veğmeleğini ğica etsek iyi oluğ, he?”

Cohen İkiçiçek’le fazla arkadaşlık etmemişti, yoksa ufak tefek adam sevinçle onaylayıp, başka insanların dillerini konuştuğundakine alternatif olarak kullandığı yüksek, yavaş ve dikkatli sesiyle, “Afferdersiniz? Lütfen bizi çözüp gitmemize izin verir misiniz? Burası çok rutubetli ve cereyanlı. Kusura bakmayın,” dediğinde şaşırmazdı.

Bethan göz ucuyla Cohen’a baktı.

“Bunu söylemesi şart mıydı?”

“Âdettendir, sana hak vereceğim.”

Ve, hakikatten, üç kişi ateşin etrafındaki gruptan ayrılıp onlara doğru geldi. Kimseyi çözeceğe benzemiyorlardı. Adamlardan ikisi, aslında, başkalarını bağlı gördüklerinde bıçaklarıyla oynamaya başlayıp şehvetle bakarak pis teklifler yapan adamlara benziyordu.

Herrena kılıcını çekip İkiçiçek’in kalbine doğrultarak araya girdi.

“Hanginiz sihirbaz Rincewind’siniz?” dedi.

“Dört at vardı. O burada mı?”

“Eem, nerede olduğunu bilmiyorum,” dedi İkiçiçek. “Biraz soğan arıyordu.”

“O zaman siz onun arkadaşısınız ve sizi aramaya gelecektir,” dedi Herrena. Cohen ve Bethan’a dik dik, Sandık’a yakından baktı.

Trymon Sandık’a dokunmamaları gerektiğini özellikle vurgulamıştı. Merak kediyi öldürebilirdi, ama Herrena’nın merakı bir aslan sülüsünü katledebilirdi.

Ağı kesti ve kutunun kapağını tuttu.

İkiçiçek irkildi.

“Kilitli,” dedi kadın sonunda. “Anahtarı nerede, şişko?”

“A anahtarı yok,” dedi İkiçiçek.

“Anahtar deliği var,” diye gösterdi.

“Evet, doğru, ama kapalı kalmak isterse, kapalı kalır,” dedi İkiçiçek huzursuzca.

Gancia’nın sırıtışının farkındaydı Herrena. Hırladı.

“Ben açılmasını istiyorum,” dedi. “Gancia, icabına bak.” Uzun adımlarla ateşin yanına döndü.

Gancia uzun, ince bir bıçak çekip, İkiçiçek’in yüzüne doğru eğildi.

“Açılmasını istiyor,” dedi. Başını kaldırıp öbür adama bakarak sırıttı.

“Herrena açılmasını istiyor, Weems.”

“Hee.”

Gancia bıçağı ağır ağır İkiçiçek’in yüzünün

önünde salladı.

“Bak,” dedi İkiçiçek sabırla, “anladığını zannetmiyorum. Eğer kendisini kilitli psikolojisinde hissediyorsa, kimse Sandık’ı açamaz.”

“Ah, evet, unutmuşum,” dedi Gancia efkârla. “Elbette, o büyülü bir kutu, doğru değil mi? Küçük ayakları var, diyorlar. Hey, Weems, senin tarafında hiç ayak var mı? Hayır mı?”

Bıçağını İkiçiçek’in gırtlağına dayadı.

“Ben buna harbi harbi kızıyorum,” dedi. “Weems de. Pek konuşmaz, ama ne yapar bilir misin, insanları parçalara ayırır. Bu yüzden -kutuyu- aç!”

Dönerek kutunun yan tarafına, ağaçta pis bir göçük bırakan bir tekme aşk etti.

Ufacık bir tıkırtı oldu.

Gancia sırıttı. Kapak yaylanarak ağır ağır, sıkıntı vererek açıldı. Uzak ateşin ışığı altının üzerinde parladı -bir sürü altın, kaplama, zincir ve para halinde, ağır görünüşlü, ve kıvılcımlar çakan karanlıkta ışıl ışıl.

“Pekâlâ,” dedi Gancia usulca.

Mağaranın dışındaki birine bağıran, burada olup bitenlere kulak kabartmayan adamlara dönüp baktı. Sonra spekülatif biçimde Weems’e baktı. Alışılmadık zihinsel aritmetik gayretiyle dudakları ses çıkarmadan kımıldadı.

Aşağı, bıçağına baktı.

Ve yer yerinden oynadı.

“Bilini duydum,” dedi adamlardan biri. “Aşağıda. Ah -kayaların arasında.”

Rincewind’in sesi karanlığı delip geçti.

“Hey, oradakiler,” dedi.

“Heee?” dedi Herrena.

“Büyük tehlikedesiniz!” diye bağırdı Rincewind. “Ateşi söndürmeniz gerek.”

“Hayır, hayır,” dedi Herrena. “Yanlışın var, sen büyük tehlikedesin. Ateş de yanacak.”

“Şu büyük, yaşlı ifrit —”

“İfritlerin ateşten uzak durduğunu herkes bilir,” dedi Herrena. Başıyla işaret etti. Bir iki adam kılıçlarını çekerek karanlığın içine süzüldüler.

“Tamamıyla doğal!” diye bağırdı Rincewind umutsuzca. “Ama bir tek bu ifrit uzak duramaz, anlıyor musunuz?”

“Duramaz mı?” Herrena tereddüt etti. Rincewind’in sesindeki dehşetimsi şey kadını çarptı.

“Evet, çünkü, bakın, ateşi onun dilinin üzerinde yakmışsınız.”

Ve yer yerinden oynadı.

Yaşlı Büyükbaa yüzyıllar süren uykusundan çok ağır ağır uyandı. Neredeyse uyanmadı, bir iki onyıl sonra aslında bunların hiçbiri olmazdı. Bir ifrit yaşlanıp evren hakkında ciddi ciddi düşünmeye başladığında, normal olarak kendisine sakin bir yer bulur ve sıkı bir felsefe yapma sürecine girer; bir süre sonra ellerini ve ayaklarını

unutmaya başlar. Olağandışı bir kaya tabakası olan enikonu büyük bir tepenin içinde minicik bir hayat kıvılcımı dışında hiçbir şey kalmayıncaya dek kenarlardan kristalleşmeye başlar.

Yaşlı Büyükbaa, bu kadar ileri gitmemiştir. Hakikatin anlamı üzerine hayli umut verici bir soruşturma çizgisini düşünmekten uyanmıştır ve, epey bir düşündükten sonra, ağız diye hatırladığı şeyde acı bir kül tadı bulmuştur.

Kızmaya başladı. Emirler, katışık silikonun sinirsel yollarında kayıştılar. Silisli bedenin derinlerinde taş, düzgünce, özel kırık çizgilerine ayrıldı. Gemi büyüklüğündeki parmaklar açılıp toprağı kavrayınca, ağaçlar devrildi, çimenlik yarıldı. Yalçın yüzündeki iki muazzam kayanın kayışı, kabuklu büyük opalleri andıran gözlerin açılışını belirtiyordu.

Rincewind bunların hiçbirini göremedi tabii ki, çünkü kendi gözleri gün ışığı versiyonuydu sadece, ama bütün karanlık coğrafyanın ağırdan silkinip imkânsız biçimde yıldızlara doğru kalkmaya başladığını gördü.

Güneş doğdu.

Ancak, güneş ışığı doğmadı. Olan şuydu, daha önce belirtildiği üzere, Disk’in güçlü büyü alanında çok yavaş seyahat eden, meşhur Diskdünya güneş ışığı Kenar çevresindeki topraklara nazikçe ayak bastı ve gecenin geri çekilen ordularıyla sessiz, usul muharebesine başladı. Uyuyan coğrafyaya erimiş altın gibi yağdı{7} pırıl pırıl, dupduru ve -en önemlisi yavaşça.

Herrena duraksamadı. Büyük bir şuurla Yaşlı Büyükbaa’nın alt dudağının kenarına koşup atladı, yere çarptığında yuvarlanıyordu. Adamlar onu izlediler, yıkıntıların arasına düştüklerinde küfrediyorlardı.

Şınav çeken şişman bir adam gibi yaşlı ifrit kendini yukarı itti.

Bu, mahkûmların yattığı yerden görülmüyordu. Bütün bildikleri zeminin altlarında dalgalandığı ve çoğu hiç hoş olmayan bir sürü gürültünün devam ettiğiydi.

Weems, Gancia’nın kolunu yakaladı.

“Bu bir ciyer sarsıntısı,” dedi. “Buradan uzaklaşalım!”

“Altınsız olmaz,” dedi Gancia.

“Ne?”

“Altın, altınlar. Adamım, Kreozot kadar zengin olabiliriz!”

Weems’in IQ’su oda sıcaklığı düzeyinde olabilir, ama budalalığı gördüğünde hemen tanırdı. Gancia’nın gözleri altından daha çok parlıyordu ve gözleri Weems’in sol kulağına dikilmiş gibiydi.

Weems umutsuzca Sandık’a baktı. Hâlâ davet edercesine açıktı, ki bu da tuhaftı -tüm bu sarsıntıların kapağı şak diye kapatacağını düşünürdü insan.

“Asla taşıyamayız,” diye belirtti. “Çok ağır,” diye ekledi.

“Pekâlâ bir kısmını taşıyabiliriz!” diye bağırdı ve yer sarsılırken sandığa doğru sıçradı.

Kapak çarparak kapandı. Gancia gözden kayboldu.

Ve Weems bunun kazara olduğunu düşünür diye, Sandık’ın kapağı bir saniyeliğine yine şırrak diye açıldı ve maun gibi kıpkırmızı, kocaman bir dil akçaağaç kadar beyaz, geniş dişler boyunca yalandı. Sonra yeniden çarparak kapandı.

Weems’in ödünü patlatarak, kutu altından yüzlerce küçük ayat pörtletti. Çok temkinlice kalkıp, dikkatle ayaklarını düzenleyerek, tam karşısına gelmek üzere yer değiştirdi. Anahtar deliğinde özellikle kötü bir bakış vardı, “Hadi beni sevindir...” dercesine bir bakış.

Geriledi ve yalvarırcasına baktı İkiçiçek’e.

“Bence bizi çözmen iyi bir fikir olabilir,” diye belirtti. “Bir kez seni tanımaya başlayınca gerçekten dost olur.”

Dudaklarını tedirginlikle yalayarak, Weems

bıçağım çekti.

İpleri kesip çabucak geri durdu.

“Teşekkür ederim,” dedi İkiçiçek.

“Galiba sırtım gitti yine,” diye yakındı Cohen, ayağa kalkmasına Bethan yardım edince.

“Bu adamı ne yapacağız?” dedi Bethan.

“Bıçağını alıp def olmasını söyleyeceğiz,” dedi Cohen. “Tamam?”

“Evet, efendim! Teşekkürler, efendim!” dedi Weems ve mağaranın girişine doğru seğirtti. Bir an, kurşuni şafak öncesi göğüne karşı anahatları görünen bir karaltı oldu ve gözden kayboldu. Uzaktan gelen bir “aaaıgh” çığlığı duyuldu.

Güneş ışığı, dalga köpükleri gibi sessizce kükredi toprağın üzerinde. Büyü alanının hafiften güçsüz olduğu orada burada sabahın dilleri günün önünde koştu, geride parlak okyanus üzerlerine aktıkça büzüşüp gözden kaybolan, yıkılmış gece adaları bırakarak.

Girdap Düzlükleri’nin yaylaları, ilerleyen dalganın önünde büyük bir gri gemi gibi duruyordu.

Bir ifriti bıçaklamak mümkündür, ama tekniği pratik ister ve kimse bir kereden fazla pratik yapma şansını elde edemez. Herrena’nın adamları, ifritlerin gayet mücessem hayaletler gibi karanlıktan uğradıklarını gördüler. Silisli derilere çarpınca bıçakları, kılıçları parçalandı, bir veya

iki, kısa, boğuk çığlık duyuldu ve sonra intikam alan yeryüzüyle kendileri arasına olabildiğince çok mesafe koydukça, ormanın içlerinde bağırtılardan başka bir şey kalmadı.

Rincewind bir ağacın arkasından çıkıp etrafa baktı. Yalnızdı, ama arkasındaki çalılar, çetenin peşinden ifritler yürüdükçe hışırdadılar.

Başını kaldırıp baktı.

Epey yukarısında iki büyük kristal gibi göz, yumuşak, cıvık, hepsinden önemlisi, sıcak her şeye nefretle odaklandı. Ev büyüklüğünde bir el, yumruğa dönüşüp kendisine doğru düşerken korku içinde sindi.

Gün sessiz bir ışık patlamasıyla geldi. Bir an için Yaşlı Büyükbaa’nın dehşet veren koca gövdesi, gün ışığı akıp geçerken, bir gölge dalkıranı oldu. Kısa bir öğütme sesi duyuldu.

Birkaç dakika geçti. Hiçbir şey olmadı.

Bir iki kuş ötmeye başladı. Bir yabanarısı Yaşlı Büyükbaa’nın yumruğu olan büyük taşın üzerinde vızıldadı ve taştan bir tırnağın altında yetişmiş bir kekik alanına kondu.

Aşağıda bir itiş kakış vardı. Rincewind, yuvasını terk eden bir yılan gibi yumrukla yer arasındaki dar boşluktan hantal hareketlerle kayarak çıktı.

Sırt üstü uzanıp ifritin donmuş şeklinin ardındaki gözyüzüne gözlerini dikti. Değişen bir şey yoktu, durgunluk hariç, ama göz hileler yapmaya

başlamıştı bile. Dün gece Rincewind taştaki çatlaklara bakmış ve onların ağızlar, gözler oluşunu görmüştü; şimdi dev yalçın yüze baktı ve yüz hatlarının, tıpkı büyü gibi, kayadaki pürüzler haline gelişini gördü.

“Vay anasını!” dedi.

Bu işe yaramış görünmedi. Ayağa kalktı, üzerindeki tozları silkeledi ve etrafa baktı. Yabanarısı hariç yapayalnızdı.

Etrafı biraz yokladıktan sonra, belli açılardan Beryl’e benzeyen bir kaya buldu.

Kaybolmuştu, yapayalnızdı ve evinden çok uzaktı. O -

Yukarıdan bir çatırtı geldi ve kaya parçaları yere döküldü. Yaşlı Büyükbaa’nın yüzünde bir delik belirdi; ayaklarını basacak sağlam bir yeri yeniden elde etmek için mücadele ederken Sandık’ın arka tarafı kısa bir süre göründü ve sonra İkiçiçek’in kafası mağaranın ağzından çıktı.

“Aşağıda kimse var mı? Hey?”

“Hey!” diye bağırdı sihirbaz. “Sizi gördüğüme ne kadar sevindim bilseniz!”

“Bilmiyorum. Ne kadar?” dedi İkiçiçek.

“Ne kadar ne?”

“Vay canına, buranın harika bir manzarası var!”

Aşağı inmeleri yarım saat sürdü. Neyse ki

Yaşlı Büyükbaa, çok sayıda tutamakla bir hayli girintili çıkıntılıydı, ama burun deliklerinden birine girmiş gür bir meşe ağacı olmasaydı, burnu hileli bir engel arz edecekti.

Sandık tutunarak inmekle uğraşmadı. Atladı ve görünür hiçbir hasar olmadan zıplayıp yoluna devam etti.

Cohen, soluklanmaya çalışarak ve aklının kendisine yetişmesini bekleyerek, gölgede oturdu. Sandık’ı düşünceli bir edayla süzdü.

“Atların hepsi gitmiş,” dedi İkiçiçek.

“Buluğuz,” dedi Cohen. Gözleri, sıkılmış görünmeye başlayan Sandık’ı oyuyordu.

“Bütün yiyeceklerimiz atların sırtındaydı.” “Oğmanda yiyecek çok.”

“Sandık’ta biraz besleyici bisküvim var,” dedi İkiçiçek. “Gezginin Kepeklileri. Zor zamanda derde deva olurlar hep.”

“Ben onları denedim,” dedi Rincewind. “Bir kötü yanları var ve Cohen irkilerek ayağa kalktı.

“Affedeğsiniz,” dedi düz bir şekilde. “Bilmem geğeken biğ sey vağ.”

Sandık’ın üzerine yürüyüp kapağını kavradı. Sandık telaş içinde geriledi, ama Cohen kemikli ayağıyla bir tekme savurarak onun ayaklarının yarısını çeldi. Sandık ısırmak için kıvrıldığında Cohen dişlerini gıcırdatıp, Sandık’ı kavisli kapağı üzerine düşmesi için şiddetle çekerek

kaldırdı, o da çılgına dönmüş bir kaplumbağa gibi öfkeyle sırt üstü sallanıp durdu.

“Hey, o benim Sandık’ım!” dedi İkiçiçek. “Neden saldırıyor benim Sandık’ıma?”

“Sanırım ben biliyonım,” dedi Bethan sessizce. “Galiba ondan korktuğu için.”

İkiçiçek ağzı açık, Rincewind’e döndü. Rincewind omuz silkti.

“Ne bileyim,” dedi. “Ben kendim, korktuğum şeylerden kaçarım.”

Kapağının bir hareketiyle Sandık havaya fırlayıp ayakları üstüne düştü, pirinç köşelerinden biriyle Cohen’ın inciklerine bindirdi. Sandık etrafında dönerken, Cohen, bir kayaya son sürat çarpması için savuracak kadar iyi kavradı onu.

“Fena değil,” dedi Rincewind hayranlık duyarak.

Sandık geri geri sendeledi, bir an için durdu, sonra kapağını tehditkâr şekilde sallayarak Cohen’ın üzerine geldi. Cohen zıplayıp Sandık’ın üzerine kondu, hem elleri hem de ayaklarıyla kutu ve kapak arasındaki boşluğu yakalamıştı.

Sandık’ı müthiş şaşırttı bu. Cohen derin bir nefes alıp, cılız kollarındaki kasları hindistanceviziyle dolu bir çuval gibi şişerken, kaldırdı.

Bir süre öyle kenetli kaldılar, menteşeye karşı tendon. Zaman zaman biri ya da öbürü gıcırdayacaktı.

Bethan İkiçiçek'in kaburgalarına bir dirsek attı.

“Birşeyler yap,” dedi.

“Eem,” dedi İkiçiçek. “Evet. Bu kadar yeter, sanırım. Onu yere bırak, lütfen.”

Sandık, efendisinin sesinin tınısına karşılık bir ihanet gıcırtısı çıkardı. Kapağı öyle güçlü açıldı ki, Cohen sırt üstü düştü, ayağa kalkıp kutuya doğru atıldı.

İçindekiler göklere bakıyordu.

Cohen içine uzandı.

Sandık biraz gıcırdadı, ama Gökteki Büyük Gardrop’un tepesine gönderilme şansını tarttı belli ki. Rincewind parmaklan arasından bakma cesaretini gösterdiğinde, Cohen Sandık’ın içine bakıyor ve ağzının içinde küfrediyordu.

“Çamasığlağ mı?” diye bağırdı. “Hepsi bu mu? Sadece çamasığlağ mı?” Hiddetten titriyordu.

“Biraz bisküvi de var, sanırım” dedi İkiçiçek kısık bir sesle.

“Ama altınlağ vağdı! Biğ adamı yediğini de göğdüm!” Yalvarırcasına Rincewind’e baktı.

Sihirbaz iç çekti. “Bana sorma,” dedi. “O lanet şey benim değil.”

“Onu bir dükkândan aldım,” dedi İkiçiçek savunurcasına. “Bir seyahat bavulu istiyorum demiştim.”

“İstediğini almışsın, mesele yok,” dedi Rincewind.

“Çok sadıktır,” dedi İkiçiçek.

“Ah, evet,” diye katıldı Rincewind. “Eğer bir

bavulda aradığın şey sadakatse.”

“Duğ biğ dakika,” dedi bir kayanın üzerine çökmüş olan Cohen. “Su dükkânlağdan biği miydi -yani, eminim daha önce göğmemissindir ve tekğağ gittiğinde bulamamıssındığ, he?” İkiçiçek’in yüzü güldü. “Aynen öyle.” “Dükkânın sahibi, yüzü biğas kırışmış yaslı biğ heğif miydi? Dükkân tuhaf şeylerle dolu, he?” “Aynen! Tekrar asla bulamadım, yanlış sokağa saptığımı sandım, olduğunu düşündüğüm yerde tuğla bir duvardan başka bir şey yoktu. Düşününce hatırlıyorum, oldukça-”

Cohen omuz silkti. “Su dükkânlağdan biği,” {8} dedi. “Bu açıklıyoğ, öyleyse.” Sırtını hatırladı ve yüzü ekşidi. “Lanet at benim linamentimi yanında götüğdü.”

Rincewind bir şey hatırladı ve yırtık, artık çok kirlenmiş olan cüppesinin derinliklerini el yordamıyla aradı. Yeşil bir şişe çıkardı.

“Aa, o sey!” dedi Cohen. “Sen bir hağikasın.” Göz ucuyla İkiçiçek’e baktı. “Onu yeneğdim ben,” dedi sessizce. “Çağığmasaydın bile, sonunda yeneğdim.”

“Doğru,” dedi Bethan.

“Siz ikiniz biğ ise yağayın,” diye ekledi. “Su Sandık, bizim dışarı çıkmamız için ifğitin biğ dişini kığdı, dis elmastı. Pağçalağını bulabiliğ misiniz, biğ bakın. Onlağ hakkında biğ fikğim var.”

Bethan kollarını sıvayıp şişeyi açınca Rincewind İkiçiçek’i bir kenara çekti. Bir çalının arkasında güvenle saklanınca, “Kafayı yemiş,” dedi.

“Senin sözünü ettiğin, Barbar Cohen!” dedi gerçekten şok olmuş olan İkiçiçek. “O en büyük savaşçı-”

“İdi,” dedi Rincewind aceleyle. “Şu savaşçı rahipler ve insan yiyen zombilerle ilgili şeyler hepsi yıllar önceydi. Şimdi bütün kalan, anılar ve üzerinde S.O.S. oynayabileceğin yaralar.”

“Benim hayal ettiğimden çok daha yaşlı, evet,” dedi İkiçiçek. Bir elmas parçasını yerden aldı.

“Bu yüzden onları bırakıp, atlarımızı bulup, tüymemiz lazım,” dedi Rincewind.

“Bu, biraz adice bir hile, değil mi?”

“Onlar başlarının çaresine bakarlar,” dedi yürekten. “Mesele şu, çıplak elleriyle Sandık’a saldıracak birinin yanında kendini mutlu hisseder misin?”

“Bu bir mesele,” dedi İkiçiçek.

“Bizsiz belki de daha iyi olacaklar.”

“Emin misin?”

“Kesinlikle,” dedi Rincewind.

Fundalıkta avare avare dolaşan atları buldular, kötü kurutulmuş at pastırmasıyla kahvaltı edip, Rincewind’in doğru yön olduğunu düşündüğü yönde yola koyuldular. Bir iki dakika sonra Sandık çalıların arasından çıkıp onları izledi.

Güneş gökte daha çok yükseldi, ama hâlâ yıldızın ışığını kapatamıyordu.

“Her gece biraz daha büyüyor,” dedi İkiçiçek. “Neden kimse bir şey yapmıyor?”

“Ne gibi?”

İkiçiçek düşündü. “Birisi Büyük A’Tuin’e yıldızdan uzak durmasını söyleyemez mi?” dedi. “Etrafından dolaşmak gibi?”

“Böyle bir şey daha önce denenmişti,” dedi Rincewind. “Büyücüler Büyük A'Tuin’in zihnine sızmayı denediler.”

“İşe yaramadı mı?”

“Ah, işe yaradı,” dedi Rincewind. “Ama...” Ama Dünya Kaplumbağası’nınki gibi büyük bir zihni okumanın bazı öngörülemeyen riskleri vardı, diye açıkladı. Büyücüler ilkin tosbağalar ve dev deniz kaplumbağalarıyla talim yapmışlardı kaplumbağa zihninin cilvelerini öğrenmek için, ama Büyük ATuin’in zihninin büyük olacağını biliyorlardıysa da, yavaş olacağını düşünememişlerdi.

“Otuz yıldır onun zihnini vardiyalı biçimde okuyan bir grup büyücü var,” dedi Rincewind. “Bütün bulabildikleri Büyük A’Tuin’in bir şeyi

dört gözle beklediği.”

“Neyi?”

“Kim bilir?”

Kocaman kireçtaşı bloklarının yolu izlediği engebeli bir kırlıkta bir süre sessizce at sürdüler. Sonunda İkiçiçek, “Geri gitmemiz gerek, biliyorsun.”

“Bak, yarın Smarl’a varacağız,” dedi Rincewind. “Onlara burada hiçbir şey olmayacak, anlamıyorum neden-”

Kendi kendine konuşuyordu. İkiçiçek atını çark ettirmiş, tırıs gidiyor, bir patates çuvalının olup olabilecek tüm biniciliğini gösteriyordu.

Rincewind aşağı baktı. Sandık ciddiyetle ona bakıyordu.

“Neye bakıyorsun?” dedi Rincewind. “İsterse geri gidebilir, neden canımı sıkayım?”

Sandık bir şey söylemedi.

“Bak, ben ondan sorumlu değilim,” dedi Rincewind. “Bu konuda tamamen açık olalım.”

Sandık bir şey söylemedi, ama bu defa daha yüksek sesle sustu.

“Git, hadi, onu takip et. Senin benimle işin olmaz.”

Sandık bacaklarını içeri çekip yola kuruldu.

“Pekâlâ, ben gidiyorum,” dedi Rincewind. “Ciddiyim,” diye ekledi.

Atın başını yeni ufuğa doğru çevirdi ve aşağı doğru kaçamak bir bakış fırlattı. Sandık daha

önce oturduğu yerde oturmuyordu.

“Benim daha iyi tabiatıma hitap etmeye çalışman boşuna. Bütün gün orada kalabilirsin, umrumdaydı sanki. Ben basıp gidiyorum, tamam mı?”

Dik dik baktı Sandık’a. Sandık da aynen karşılık verdi.

“Geri geleceğini tahmin ediyordum,” dedi İkiçiçek.

“Bu konuda konuşmak istemiyorum,” dedi Rincewind.

“Başka bir şey hakkında konuşalım mı?”

“Evet, pekâlâ bu iplerden en iyi nasıl kurtulabileceğimizi tartışabiliriz,” dedi Rincewind. Bileklerindeki bağları çekti.

“Senin neden bu kadar önemli olduğunu anlayamıyorum,” dedi Herrena. Karşılarındaki bir kayanın üzerine oturdu, kılıcı dizlerine çapraz şekilde. Çetenin büyük kısmı yukarlardaki kayalara dizilmiş, yolu gözlüyordu. Rincewind’le İkiçiçek aşırı kolay bir av olmuşlardı.

“Weems bana kutunuzun Gancia’ya ne yaptığını anlattı,” dedi. “Büyük bir kayıp olduğunu söyleyemem, ama umarım bir mil yakınımıza gelirse, ikinizin de boğazını bizzat benim keseceğimi anlar, evet?”

Rincewind’in başı şiddetle onayladı.

“İyi,” dedi Herrena. “Ölü ya da diri isteniyorsunuz, hangisi olsun diye canımı sıkmam, ama çocuklardan bazıları ifritler hakkında sizinle ufak bir tartışma yapmak isteyebilir. Eğer güneş dünkü gibi-”

Sözlerini askıda bıraktı ve yürüyerek uzaklaştı. “Al sana bir bela daha,” dedi Rincewind. Kendisini bağlayan ipleri bir kez daha çekti. Arkasında bir kaya vardı ve eğer bileklerini kaldırabilirse -evet, düşündüğü gibi, kendisini hırpaladı, ama aynı zamanda ip üzerinde etkisi olmayacak kadar kördü.

“Ama neden biz?” dedi İkiçiçek. “Şu yıldızla ilgisi var, değil mi?”

“Ben yıldız hakkında bir şey bilmiyorum,” dedi Rincewind. “Üniversite’de astroloji derslerine hiç girmedim!”

"Bence her şey sonunda yoluna girecek,” dedi İkiçiçek.

Rincewind ona baktı. Böyle düşünceler onu hep afallatırdı.

“Buna gerçekten inanıyor musun?” dedi. “Demek istediğim, gerçekten?”

“Şey, üzerinde düşünmeye başlayınca, işler tatmin edici şekilde sonuçlanır genelde.”

“Geçen yıl hayatımın bütünüyle bozulmasını tatmin edici sayıyorsan, haklı olabilirsin. Neredeyse ölüyordum, sayısını bile kaçırdım-”

“Yirmi yedi,” dedi İkiçiçek.

“Ne?”

“Yirmi yedi defa,” dedi İkiçiçek yardım edercesine. “Ben hesabını tuttum. Ama hiç ölmedin.”

“Ne? Hesabını mı tuttun?” dedi Rincewind, içinde konuşmanın içine edildiği yolunda o tanıdık hissi duymaya başlıyordu.

“Hayır. Ölmedin. Bu biraz kuşku uyandırıcı görünmüyor mu?”

“Hiç manız kalmadım, eğer kastın buysa,” dedi Rincewind. Gözlerini dikip ayaklarına baktı. İkiçiçek haklıydı, elbette. Sihir onu canlı tutuyordu, bu apaçıktı. Hiç şüphe yok ki, bir uçurumdan atlasa, geçip giden bir bulut onun düşüşünü yumuşatırdı.

Bu teoride sorun şu, diye karar verdi, ancak doğru olduğuna karar vermediğin sürece işe yarıyor. Yaralanmaz olduğumu düşündüğüm an öleceğim.

Bu yüzden, bu konuda hiç düşünmemek akıllıcasıydı.

Neyse, yanılıyor olabilirdi.

Emin olabileceği tek şey, başının ağrıdığıydı. Sihir’in baş ağrısının yakınlarında bir yerde olduğunu ve gerçekten acı çektiğini umut etti.

Çukurluktan çıktıklarında, Rincewind de İkiçiçek de kendilerini esir alan adamlardan biriyle atını paylaşıyordu. Rincewind rahatsız bir biçimde Weems’in önüne tünemişti. Adam da ayağını burktuğu için keyifsizdi. İkiçiçek Herrena’nın önüne oturmuştu, boyu oldukça kısa olduğu

için, en azından kulaklarını sıcak tutabiliyordu. Herrena bıçağını çekmiş ve yürüyen kutulara karşı gözlerini dört açmış bir halde atını sürüyordu. Sandık’ın ne olduğunu çıkaramamıştı, ama İkiçiçek’in öldürülmesine izin vermeyeceğini bilecek kadar zekiydi.

On dakika kadar sonra onu yolun ortasında gördüler. Kapağı davet edercesine açıktı. İçi altın doluydu.

“Etrafından dolaş,” dedi Herrena.

“Ama-”

“O bir tuzak.”

“Doğru,” dedi Weems, yüzü bembeyazdı. “Onu benden uzak tutun.”

İstemeye istemeye atlarını pırıl pırıl ayartının etrafından sürüp yollarına tırıs gittiler. Weems korkuyla arkasına kaçamak bir bakış fırlattı. Peşinden gelmesinden korkuyordu.

Gördüğü, neredeyse daha kötüydü. Gitmişti.

Patikanın bir tarafında, uzaklarda, uzun otlar gizemli biçimde kımıldanıp durgunlaştılar.

Rincewind büyücü pek değildi, dövüşçü hiç değildi, ama ödleklikte uzmandı ve korkuyu kokusundan tanırdı. Sessizce, “Seni takip edecek, biliyorsun,” dedi.

“Ne?” dedi Weems, dalgınca. Hâlâ otlara bakıyordu.

“Çok sabırlıdır, hiç pes etmez. Uğraştığınız şey, akıllı armut ağacı. Size kendisinin sizi

unuttuğunu düşündürecek, sonra bir gün sen karanlık bir sokakta yürüyeceksin ve arkandan o küçük ayak seslerini duyacaksın -şıp, şıp, devam edecekler, sonra sen koşmaya başlayacaksın ve ayak sesleri hızlanacak, şıpşıpŞIP-”

“Kapa çeneni!” diye bağırdı Weems.

“O seni zaten muhtemelen tanımıştır, o yüzden-"

“Kapa çeneni dedim!”

Herrena eyerinin üzerinde döndü ve onlara dik dik baktı. Weems kaşlarını çatıp ağzının önüne gelinceye dek Rincewind’in kulağını çekti ve kısık sesle, “Ben hiçbir şeyden korkmam, anladın mı? Bunlar sihirbaz zırvaları, tükürürüm içlerine,” dedi.

“Ayak seslerini duyuncaya kadar herkes bunu söylüyor,” dedi Rincewind. Durdu. Bir bıçağın ucu kaburgalarına batıyordu.

Günün kalanında hiçbir şey olmadı, ama Rincewind’i memnun etmek ve Weems’in paranoyasını arttırmak üzere, Sandık birkaç kez kendini gösterdi. Burada yalçın bir kayalığın üzerine tünemişti, orada yosunun üzerini kapattığı bir hendekte yarı gizlenmişti.

İkindiye doğru bir tepenin doruğuna ulaşmışlar ve Disk üzerindeki en uzun nehir olan Smarl’ın yukarı kısmındaki geniş vadiye bakmışlardı. Hâlâ yarım mil uzaktaydı ve aşağısı vadiyi

kıtanın en verimli bölgesi yapan alüvyonla kaplıydı. Erkenci bir iki sis demeti kıyılarını kaplamıştı.

“Şıp,” dedi Rincewind. Weems’in eyerde irkildiğini hissetti.

“Ne?”

“Hiç, sadece boğazımı temizliyordum,” dedi Rincewind ve sırıttı. Bu sırıtmaya bir sürü düşünce yükledi. İnsanların sizin sol kulağınıza bakıp aceleci bir ses tonuyla, bitişikteki galaksiden gelen gizli ajanlarca takip edildiklerini söyledikleri zaman kullandıkları türden bir sırıtmaydı bu. Güven ilham edecek bir sırıtma değildi. Daha korkunç sırıtışlar muhtemelen daha önce görülmüştür, ama olsa olsa siyah şeritleri olan turuncu renkteki, uzun kuyruklu ve ormanlarda sırıtmak için kurbanlar arayan sırıtkan türünde.

“Şuna vurun,” dedi Herrena tırısa kaldırırken.

Yolun nehire gittiği yerde kaba bir mendirek ve büyük bir bronz gong vardı.

“Gong feribotçuyu çağıracaktır,” dedi Herrena. “Burdan karşıya geçersek, nehirdeki önemli bir dönemeci geçmiş oluruz. Geceleyin bir kasabaya dahi ulaşabiliriz.”

Weems kuşkulu göründü. Güneş şişip kızarıyordu, sisler de yoğunlaşmaya başlamıştı.

“Ya da belki geceyi suyun bu yakasında geçirmek istersin?”

Weems çekici kaldırıp öyle sert vurdu ki, gong

etrafında döndükten sonra yere düştü.

Sessizlik içinde beklediler. Sonra ıslak bir çınlama sesiyle birlikte bir zincir sudan çıktı ve kıyıya yerleştirilmiş demir kancayı sıkıca çekti. Sonunda feribotun yavaş, düz şekli sisten çıktı, şapkalı feribotçu yönünü kıyıya doğru yöneltirken geminin merkezine yerleştirilmiş büyük bir dümen çarkı göründü.

Feribotun düz altı çakılların üzerinde gıcırdadı ve şapkalı figür soluk soluğa dümene yaslandı.

“Biğ defada iki kisi,” diye geveledi. “Bu kadağ. Sadece iki, atlağla beğabeğ.”

Rincewind yutkundu ve İkiçiçek’e bakmamaya çalıştı. Adam herhalde aptal gibi sırıtıyor, yüzü şekilden şekle giriyordu. Göz ucuyla bakma riskini göze aldı.

İkiçiçek ağzı açık oturuyordu.

“Sen her zamanki feribotçu değilsin,” dedi Herrena. “Burada daha önce bulunmuştum, her zamanki adam iriyarı biriydi, sanki-”

“Bugün izin günü.”

“Pekâlâ, tamam," dedi kuşkuyla. “Bu durumda -şu neye gülüyor*"

İkiçiçek’in omuzları sarsılıyordu, yüzü kızarmıştı ve boğuk kahkahalar salıyordu. Herrena önce ona ters ters, sonra feribotçuya sert sert baktı.

“Siz ikiniz -yakalayın şunu.”

Bir duraklama oldu. Sonra adamlardan biri,

“Ne, feribotçuyu mu?”

“Evet!”

“Neden?”

Herrena boş boş baktı. Böyle bir şeyin olması beklenmezdi. Birisi “Yakalayın!” veya “Muhafızlar!” diye bağırdığında, adamların yerlerinden sıçradıkları kabul edilir, birşeyleri tartışarak oturmaları beklenmez.

“Çünkü ben öyle söyledim!” Kıvırabileceği en iyi yanıttı. Eğilmiş figüre en yakın iki adam birbirlerine baktılar, omuz silktiler, atlarından indiler ve her biri bir omzundan yakaladılar. Feribotçu, adamların yarısı kadardı neredeyse.

“Böyle mi?” dedi onlardan biri. İkiçiçek gülmekten boğuluyordu.

“Şimdi cüppesinin altında nesi varmış, görmek istiyorum.”

İki adam bakıştı.

“Ben emin değil-” dedi biri.

Daha gidemedi, çünkü yuvarlak bir dirsek karnına piston gibi çarptı. Arkadaşı inanamayarak aşağı baktı ve öbür dirseği böbreklerine yedi.

Cohen, bir yandan yengeç gibi Herrena’ya doğru sekerken, kılıcını cübbesinin dolaşıklarından çıkarmak için mücadele edince küfrü bastı. Rincewind inledi, dişlerini gıcırdattı ve kafasını sertçe arkaya savurdu. Weems’den bir feryat geldi ve Rincewind yana yuvarlanıp sert şekilde çamurun içine düştü, deli gibi hemen ayağa kalktı

ve saklanacak bir yer aradı etrafta.

Bir zafer narasıyla Cohen kılıcını kurtarmayı başardı ve muzafferce salladı, arkasına sessizce sokulan bir adamı ağır yaraladı.

Herrena İkiçiçek’i atından attı ve kendi kılıcını aradı. İkiçiçek ayağa kalkmaya çalıştı ve bir başka adamın atını ürkütüp şaha kaldırdı; at, sahibini üzerinden attı ve adamın kafası tam Rincewind’in olanca gücüyle tekmeleyeceği seviyeye geldi. Rincewind kendisine sıçan diyecek ilk kişi olurdu, ama sıçanlar bile bir köşede savaşırlardı.

Weems’in elleri omzuna kondu ve oıta boy bir kayayı andıran bir yumruk kafasına indi.

Yere düşerken Herrena’nın çok sessizce, “İkisini de öldür. Ben bu yaşlı sersemle ilgileneceğim,” dediğini duydu.

“Tammam!” dedi Weems ve kılıcı çekili halde İkiçiçek’e döndü.

Rincewind onun tereddüt ettiğini gördü. Bir sessizlik anı oldu ve sonra sular saçarak Sandık kıyıya çıkınca Herrena bile şıpırtıyı duyabildi.

Weems korkuyla baktı ona. Kılıcı elinden düştü. Arkasını dönüp sislerin içine koştu. Bir an sonra Sandık Rincewind’in üzerinden atlayıp onun peşinden gitti.

Herrena Cohen’a saldırdı, o da hamleyi savuşturdu ve kolu sancıyınca hırladı. Kılıçlar ıslak bir sesle çınladı, sonra Herrena Cohen’ın kurnazca bir yukarı doğru atılması nerdeyse kendisini

silahsız bırakacak olunca, gerilemek zorunda kaldı.

Rincewind İkiçiçek’e doğru sendeledi ve etkisiz biçimde onu çekiştirdi.

“Yola koyulma zamanı,” diye geveledi.

“Bu harika!” dedi İkiçiçek. “Nasıl yaptığını gördün mü-”

“Evet, evet, hadi.”

“Ama ben isti- hey, bravo!”

Helena’nın kılıcı elinden fırlayıp çamura saplanarak titreşti. Bir sevinç kahkahasıyla Cohen kendi kılıcını geri çekti, bir anlığına şaşılaştı, küçük bir acı çığlığı koyverdi ve tam anlamıyla kıpırdamadan durdu.

Herrena, şaşkınlık içinde Cohen’a baktı. Kendi kılıcına doğru deneysel bir hamle yaptı ve hiçbir şey olmayınca kılıcı kaptı, dengesini sınadı ve Cohen’a gözlerini dikti. Herrena ihtiyatla çevresinde dolanırken Cohen’ın sadece azaplı gözleri onu takip etmek için kımıldadı.

“Yine sırtı gitti!” diye fısıldadı İkiçiçek. “Ne yapabiliriz?”

“Atlarını yakalayıp yakalayamayacağımıza bir bakabiliriz?”

“Pekâlâ,” dedi Herrena, “kimsin, neden buradasın, bilmiyorum ve bunda kişisel bir şey de yok, anlarsın.”

İki eliyle kılıcını kaldırdı.

Sisler içinde ani bir hareket oldu ve ağır bir

ağaç parçasının bir kafaya çarpışının boğuk gümlemesi duyuldu. Herrena bir an şaşmış göründü, sonra yüz üstü düştü.

Bethan tuttuğu ağaç dalını bıraktı ve Cohen’a baktı. Ardından onu omuzlarından yakaladı, dizini beline yapıştırdı, profesyonelce bir burkma bahşedip Cohen’ı bıraktı.

Yüzünden bir mutluluk ifadesi geçti. Deney niyetiyle bir büküldü.

“Gitti!” dedi. “Sığtım! Gitti!”

İkiçiçek, Rincewind’e döndü.

“Babam bir kapının üstünden asılmayı tavsiye ederdi,” dedi sohbet edercesine.

Weems sisle ağırlaşmış, çalılarla kaplı ağaçların arasında çok temkinli ilerledi. Donuk, nemli hava bütün sesleri boğuyordu, ama son on dakikadır duyacak hiçbir şey olmadığından emindi. Çok yavaşça etrafında döndü, sonra kendisine uzun, yürekten bir ah için izin verdi. Yeniden çalıların örtüsünün arkasına adım attı.

Bir şey dizlerinin arkasını çok nazikçe dürtükledi. Köşeli bir şey.

Aşağı baktı. Olması gerektiğinden daha fazla sayıda ayak vardı.

Kısa, keskin bir şırrak duyuldu.

Ateş, karanlık bir coğrafyada minik bir ışık noktasıydı. Ay henüz doğmamıştı, ama yıldız,

gizlenen bir ışıltıydı ufukta.

“Artık yuvarlak,” dedi Bethan. “Küçük bir güneşe benziyor. Eminim gitgide ısınıyordur da."

“Yapma,” dedi Rincewind. “Sanki kaygılanacak yeterince şeyim yokmuş gibi.”

“Benim anlamadığım,” dedi Cohen, ki sırtına masaj yaptırıyordu, “biz duymadan sizi nasıl yakaladığı. Sandık’ınız yeğinde zıplayıp duğmasaydı hiç bilmeyecektik.”

“Ve sızlanıp durmasaydı,” dedi Bethan. Hepsi birden Bethan’a baktılar.

“Pekâlâ, sızlanıyormuş gibi göründü,” dedi. “Bence, o çok tatlı, cidden.”

Dört çift göz ateşin öbür tarafında çömelmiş olan Sandık’a doğm döndü. Sandık kalkıp çok anlamlı biçimde gölgelerin arasına kaçtı.

“Beslemesi kolay,” dedi Cohen.

“Kaybetmesi zor,” diye katıldı Rincewind.

“Sadık,” diye belirtti İkiçiçek.

“Geniş,” dedi Cohen.

“Ama tatlı demezdim ben,” dedi Rincewind.

“Sanığım satmak istemezsin?” dedi Cohen.

İkiçiçek başını salladı. “Anlayacağını sanmıyorum,” dedi.

“Hayığ, sanmam,” dedi Cohen. Doğrulup oturdu ve dudağını ısırdı. “Bethan’a biğ hediye ağıyoğdum, anlağsınız. Evleniyoğuz da.”

“İlk bilmesi gerekenlerin sizler olduğunuzu düşündük,” dedi Bethan ve kızardı.

Rincewind, İkiçiçek’le göz göze gelemedi. “Şey, bu çok, ee-”

“Bir rahibin bulunduğu bir kasaba bulur bulmaz,” dedi Bethan. “Kurallara uygun olarak yapılmasını istiyorum.”

“Bu çok önemli,” dedi İkiçiçek ciddiyetle. “Eğer etrafta daha çok ahlak olsaydı, şimdi yıldızlara çarpacak olmazdık.”

Bir an için bunu değerlendirdiler. Sonra İkiçiçek, “Bu kutlamayı hak ediyor. Bisküvi ve suyum var, sizin de hâlâ, şu pastırmanızdan biraz varsa,” dedi neşeyle.

“Ah, iyi,” dedi Rincewind zayıfça. Cohen’a bir kenara çekilmeyi işaret etti. Taranmış sakalıyla yaşlı adam karanlık bir gecede kolayca yetmiş yaşında gösterirdi.

“Bu, eem, ciddi mi?” dedi. “Gerçekten onunla evlenecek misin?”

“Kesinlikle. Biğ itiğazın mı vağ?”

“Şey, hayır, tabii ki yok, ama -demek istediğim, o on yedi yaşında ve sen, sen nasıl desem bilmiyorum, sen yaşça büyük kuşaktansın.” “Yasımı basımı aldım mı demek istiyoğsun?” Rincewind kelimeleri aradı. “Sen ondan yetmiş yaş büyüksün, Cohen. Emin misin ki-”

“Daha önce de evlendim, biliyoğsun. Gayet iyi biğ hafızam vağdığ,” dedi Cohen azarlarcasına.

“Hayır, demek istediğim, şey, yani fiziksel olarak, mesele şu, bilirsin, yaş farkı falan. Bir sağlık

sorunu değil mi ve “Ah,” dedi Cohen yavaşça. “Ne demek istediğini anlıyoğum. Sey. Böyle bakmamıştım.” “Hayır,” dedi Rincewind doğrularak. “Hayır, şey, bu sadece beklenebilecek bir şeydir.”

“Bana düşünecek biğ sey veğdin ve bunda biğ yanlış yok.”

“Umarım hiçbir şeyi alt üst etmemişimdir.” “Hayığ, hayığ,” dedi Cohen belli belirsiz. “Özüğ dileme. Değinmekte haklısın.”

Döndü ve kendisine el sallayan Bethan’a baktı, sonra sisler arasından parıldayan yıldıza baktı.

Sonunda, “Tehlikeli zamanlağ,” dedi.

“Bu bir gerçek.”

“Yağının ne getiğeceğini kim biliğ?”

“Ben değil.”

Cohen, Rincewind’in omzuna dostça vurdu. “Bazen ğiske ğiğmek zoğundayızdığ,” dedi. “Gücenme, ama bence evlilikten dönmeyeceğiz ve, sey,” Bethan’a bakıp iç geçirdi, “yeteğince güçlü olduğunu umut etmek zoğundayız.”

Ertesi gün öğle civarında, hâlâ bereketli ve yeşil tarlalarla çevrili, çamur duvarlı, küçük bir şehre girdiler. Gerçi diğer yönde yoğun bir trafik var gibiydi. Büyük at arabaları paldır küldür yanlarından geçti. Davar sürüleri yolun başında ağır ağır yürüyordu. Yaşlı hanımlar, bütün ev

halklarını ve saman balyalarını sırtlarında taşıyarak yanlarından lambur lumbur geçtiler.

“Veba mı?” dedi Rincewind, çocuklarla dolu bir el arabasını iten bir adamı durdurarak.

Kafasını salladı. “Yıldız, dostum,” dedi. “Gökte görmedin mi?”

“Fark etmemek elde mi, evet gördük.” “Diyorlar ki yıldız, Domuzlar Yılbaşısı’nda bize çarpacak ve denizler kaynayacak, Disk’in ülkeleri bölünecek, krallar tahtlarından indirilecek ve şehirler cam göller gibi olacak,” dedi adam. “Ben dağlara kaçıyorum.”

“Yararı olur mu?” dedi Rincewind kuşkuyla. “Hayır, ama manzara daha iyi olur.”

Rincewind atını diğerlerine doğru sürdü. “Herkes yıldız konusunda endişeleniyor,” dedi. “Görünen o ki şehirde bir iki kişi zor kalmıştır, hepsi korkuyor.”

“Kimseyi endişelendirmek istemiyorum,” dedi Bethan. “Ama size de hava mevsime göre fazla sıcak gelmedi mi?”

“Dün gece söyledim bunu,” dedi İkiçiçek. “Çok sıcak, bence.”

“Daha çok ısınacak sanığım,” dedi Cohen. “Sehğe giğelim.”

Fiilen boşaltılmış, yankılanan sokaklarda at sürdüler. Cohen atını dizginleyip, “Ağadığım sey buydu. Siz biğ tapınakla ğahip bulun, ben kısa zamanda size katılacağım,” deyinceye kadar tiüccarların levhalarına bakadurdu.

“Kuyumcu mu?” dedi Rincewind.

“Süğpğiz.”

“Yeni bir elbisem olsa fena olmazdı,” dedi Bethan.

“Sana biğ tane çalacağım.”

Rincewind şehirde çok bunaltıcı bir şeyin olduğuna karar verdi. Aynı zamanda çok tuhaf bir şey vardı.

Neredeyse her kapıya büyük bir kırmızı yıldız boyanmıştı.

“Tüyler ürpertici,” dedi Bethan. “Sanki insanlar yıldızı buraya getirmek istiyorlarmış gibi.”

“Ya da uzak tutmak,” dedi İkiçiçek.

“Bu, işe yaramaz. Yıldız çok büyük,” dedi Rincewind. Yüzlerin kendisine doğru döndüğünü gördü.

“Şey, akla uygun, değil mi?” dedi aksakça.

“Hayır,” dedi Bethan.

“Yıldızlar, gökteki küçük ışıklardır,” dedi İkiçiçek. “Bir tanesi vaktiyle evimin yanına düşmüştü -ev büyüklüğünde, beyaz bir şeydi, sönmeden önce haftalarca ışıldamıştı.”

“Bu yıldız farklı,” dedi bir ses. “Büyük A’Tuin evrenin sahiline çıktı. Bu, Uzayın büyük okyanusu.”

“Nereden biliyorsun?” dedi İkiçiçek.

“Neyi biliyorum?” dedi Rincewind.

“Demin söylediğini. Sahillerle okyanuslar

hakkındakini.”

“Ben hiçbir şey söylemedim.”

“Evet söyledin, seni aptal herifi” diye haykırdı Bethan.

“Dudaklarının aşağı ve yukarı hareket ettiğini, her şeyi gördük!”

Rincewind gözlerini kapattı. Kafasının içinde Sihir’in Rincewind’in vicdanı arkasına saklanmak için sıvıştığını ve kendi kendine söylendiğini hissetti.

“Tamam, tamam,” dedi. “Bağırmaya gerek yok. Ben -ben nasıl bildiğimi bilmiyorum, ama işte biliyorum “Eh, bize söylemeni isterdim.”

Köşeyi döndüler.

Çember Deniz etrafındaki tüm şehirlerin Tanrılar için ayrılmış özel bir alanı vardı, ki Disk’in bu konuda zarif yeterliliği vardı. Çoğunlukla kalabalık olurlardı ve mimarlık açısından pek çekici değillerdi. En kıdemli tanrıların, tabii ki, büyük ve görkemli tapınakları vardı, ama sorun şuydu ki, sonraki tanrılar eşitlik istediler ve kısa zamanda kutsal alanlar, müştemilatları, ek binaları, tavanarası tadilatları, bodrum altlan, sevimli dairecikleri, kilise dolguları ve zamanaşırı devremülkleriyle genişliyordu, çünkü hiçbir tanrı kutsal çeyreğin, veya şimdi olduğu haliyle sekizde üçün dışında yaşamayı aklından geçirmezdi. Genellikle üç yüz değişik türde tütsü yakılır ve gürültü, inananlardan kendi paylarına düşenleri duaya çağırmakta yarışan rahipler yüzünden, normalde acı eşiğinde olurdu.

Ama bu sokak ölesiye sessizdi, yüzlerce korkmuş ve kızgın insanın hiç kımıldamadan durduğu zamanki o nahoş sessizlikti.

Kalabalığın kıyısındaki bir adam, çevresinde döndü ve yeni gelenlere kaşlarını çattı. Alnına boyanmış bir kırmızı yıldız vardı.

“Ne-” diye Rincewind başladı ve sesi gereğinden fazla yükselmiş gibi durdu, “ne bu?”

“Siz yabancı mısınız?” dedi adam.

“Aslında birbirimizi çok iyi tanı-” diye İkiçiçek başlayacak oldu ve sustu. Bethan sokağı gösterdi.

Her tapınağın boyanmış bir yıldızı vardı. Tanrıların önderi Kör Io’nun tapınağının dışındaki taş göz üzerine sıvanmış özellikle büyük bir tane vardı.

“Iğh,” dedi Rincewind. “Bunu görünce Io gerçekten sinirlenir. Bence buralarda takılmayalım, arkadaşlar.”

Kalabalık, geniş sokağın merkezinde kurulmuş kaba saba bir platforma yüzünü dönmüştü. Önüne büyük bir bayrak asılmıştı.

“Ben hep, Kör Io’nun her yerde olan her şeyi gördüğünü duyardım,” dedi Bethan sessizce. “Neden şimdiye ka-”

“Sessizlik!” dedi yanındaki adam. “Dahoney

konuşuyor!”

Platformun üzerine bir figür, karahindiba gibi saçı olan uzun, ince bir adam çıktı. Kalabalık tezahüratta bulunmadı, sadece toplu bir iç çekiş. Konuşmaya başladı. Rincewind kabaran bir korkuyla dinledi. Tanrılar nerede? dedi adam. Gitmişlerdi. Belki de hiç var olmamışlardı. Kim, aslında, onları gördüğünü hatırlayabilirdi? Ve şimdi yıldız gönderilmişti-Sürdü de sürdü, “Temizleme”, “ovalama” ve “arıtmak” gibi kelimeler kullanan, sakin, duru bir ses, kızgın bir kılıç gibi beyni deliyordu. Büyücüler neredeydi? Büyü neredeydi? Büyü gerçekten hiç işe yaradı mı yoksa sadece bir rüya mıydı?

Rincewind, Tanrıların bunu duyabileceklerinden ve ezkaza oralarda olan bililerinden acısını çıkarabilecek kadar kızmalarından korktu.

Ama bir şekilde Tanrıların gazabı bile bu sesin tınısından daha iyiydi. Yıldız yaklaşıyordu, böyle dedi galiba, ve onun korkunç ateşi ancak -ancak- Rincewind emin olamıyordu, ama kılıçlar, bayraklar ve boş gözlü savaşçılar geldi gözünün önüne. Ses tanrılara inanmıyordu, ki Rincewind’in kitabınca yeteri kadar haklıydı, ama kitabı insanlara da inanmazdı.

Rincewind’in solundaki uzun kukuletalı adam dürtükledi. Rincewind döndü -ve siyah bir başlığın altındaki sırıtan kurukafaya baktı.

Büyücüler, tıpkı kediler gibi, Ölüm’ü görebilirler.

O sesin tınısıyla karşılaştırılınca, Ölüm neredeyse memnun görünüyordu. Bir duvara yaslandı, tırpanı yanında dimdik duruyordu. Rincewind’e başıyla işaret etti.

“Şeytanca bir zevkle seyretmek için mi geldin?” diye fısıldadı Rincewind. Ölüm omuz silkti.

GELECEĞİ GÖRMEYE GELDİM, dedi.

“Bu, gelecek mi?”

GELECEKLERDEN BİRİ, dedi Ölüm.

“Korkunç,” dedi Rincewind.

SANA KATILMA EĞİLİMİNDEYİM, dedi Ölüm.

“Canı gönülden katılacağını düşünürdüm ben de!”

ÖYLE DEĞİL. SAVAŞÇININ YA DA YAŞLI ADAMIN VEYA KÜÇÜK ÇOCUĞUN ÖLÜMÜ BUNU ANLARIM, IZDIRABA SON VERİRİM. BEN BU ZİHNİN ÖLÜMÜNÜ ANLAMIYORUM.

“Kiminle konuşuyorsun?” dedi İkiçiçek. Cemaatin pek çok üyesi döndü, kuşkuyla Rincewind’e bakıyorlardı.

“Hiç kimseyle,” dedi Rincewind. “Gidebilir miyiz? Başım ağrıyor.”

Kalabalığın kıyısındaki bir grup insan, şimdi homurdanıp onları işaret ediyordu. Rincewind diğer ikisini kollarından yakaladı ve köşeye doğru sürükledi.

“Binin gidelim,” dedi. “Bir duygu var içimde-” Omzuna bir el kondu. Etrafında döndü. Kocaman, kaslı bir gövdenin üzerindeki yuvarlak, kel bir kafaya yerleştirilmiş bir çift bulanık gri göz, Rincewind’in sol kulağına dik dik bakıyordu. Adamın alnına bir yıldız boyanmıştı.

“Sen büyücüye benziyorsun,” dedi. Bunun çok akılsızca ve pek muhtemelen ölümcül olduğunu belirtir bir ses tonuyla.

“Kim, ben mi?”

“Hayır, ben -bir memurum. Evet. Memur. Bu doğru,” dedi Rincewind.

Biraz güldü.

Adam durdu, dudakları sessizce kımıldadı, tıpkı kafasının içindeki bir sesi dinliyormuş gibi. Yıldız halkından birkaç kişi daha ona katıldı. Rincewind’in sol kulağı epey gözde hale gelmeye başladı.

“Bence sen büyücüsün,” dedi adam.

“Bak,” dedi Rincewind. “Eğer büyücü olsaydım, büyü yapabilirdim, değil mi? Seni bir şeye çevirirdim, ama çevirmedim, demek ki değilim.”

“Biz bütün büyücülerimizi öldürdük,” dedi adamlardan biri.

“Bazıları kaçtı, ama epey çoğunu öldürdük. Ellerini salladılar ve hiçbir şey çıkmadı.”

Rincewind adama dik dik baktı.

“Ve biz senin de bir büyücü olduğunu düşünüyoruz,” dedi adam, Rincewind’i gittikçe sıkılaşan bir kavrayışla tutarken. “Bacaklı kutun var ve büyücüye benziyorsun.”

Rincewind, Sandıkla üçünün her nasılsa atlarından uzaklaştıklarını ve şu anda gri yüzlü, soğuk insanların oluşturduğu, gitgide daralan bir çemberin içinde olduklarını fark etti.

Bethan’ın benzi attı. Tehlikeyi tanıma yeteneği Rincewind’in uçma yeteneği kadar iyi olan İkiçiçek bile, kaygılı görünüyordu. Rincewind derin bir nefes aldı.

Yıllar önce öğrendiği klasik pozda ellerini kaldırdı ve gıcırdadı, “Geri durun! Yoksa içinizi dışınızı büyüyle doldururum!”

“Büyü buharlaştı,” dedi adam. “Yıldız onu uçurdu. Bütün sahte büyücüler komik sözlerini söylediler ve hiçbir şey olmadı, korku içinde ellerine baktılar, aslında pek azı kaçmayı akıl etti.” “Ciddiyim!” dedi Rincewind.

Beni öldürecek, diye düşündü. Bu kadar. Daha fazla blöf falan yapamam. Büyünün yararı yok, blöfün yararı yok, ben-

Sihir zihninde canlandı. Buzlu su gibi beynine süzüldüğünü hissetti ve kendini olacaklara hazırladı. Soğuk bir ürperti kolundan aşağı aktı.

Kolu kendi iradesinin dışında kalktı ve kendi ağzının açılıp kapandığını, dilinin Rincewind’e ait olmayan bir sesle, yaşlı ve kum bir sesle kımıldadığını, havaya buhar bulutları gibi yükselen heceler söylediğini hissetti.

Sekizinci renk ateş, tırnaklarının altından çaktı. Korkmuş adam, caddenin üzerinde yükselen, orada bir an için asılı kalan ve sonra hiçliğe infalak eden, saçışkan bulutun içinde kayboluncaya dek, ateş adamı sardı.

Pis dumanın bir zerresi bile yoktu.

Rincewind korku içinde eline bakakaldı. İkiçiçek’le Bethan onu iki kolundan kapıp, açık caddeye ulaşıncaya dek, şok olmuş kalabalığın arasından kaçırdılar. Her biri ayrı bir sokaktan aşağı koşmayı seçince acı dolu bir an oldu, ama Rincewind’in ayaklarını yere değdirmeden kaçtılar.

“Büyü,” diye geveledi, heyecan içinde, güçten sarhoş. “Büyü yaptım...”

“Doğru,” dedi İkiçiçek sakinleştirircesine.

“Bir sihir yapmamı ister miydiniz?” dedi Rincewind. Yolda geçen bir köpeğe doğru parmağını uzatıp “İşeee!” dedi. Köpek incinmiş bir bakış fırlattı Rincewind’e.

“Ayaklarını daha hızlı koşturmak bence en iyisi olurdu,” dedi Bethan keyifsizce.

“Tabii ki!” diye geveledi. “Ayaklar! Daha hızlı koşun! Hey, bakın yapıyorlar!”

“Onların aklı senden çok,” dedi Bethan. “Şimdi hangi yöne?”

İkiçiçek etraflarındaki sokak labirentlerine baktı. Bir sürü bağırtı çağırtı geliyordu, çeşitli yönlerde.

Rincewind ellerinden kurtuldu ve en yakın sokaktan aşağı tereddütle sendeleye sendeleye indi.

“Ben yapabiliyorum!” diye bağırdı çılgınca. “Siz kendinizi kollayın-”

“Şokta,” dedi İkiçiçek.

“Neden?”

“Daha önce hiç sihir yapmamıştı.”

“Ama o bir büyücü!”

“Konu biraz karmaşık,” dedi İkiçiçek, Rincewind’in peşinden koşarken. “Neyse, gerçekten onun yaptığından emin değilim. Ses onunkine benzemiyordu. Gel, eski dostum.”

Rincewind çılgına dönmüş, görmeyen gözlerle ona baktı.

“Seni gül ağacına çevireceğim,” dedi.

“Evet, evet, çok güzel. Hadi gel,” dedi İkiçiçek sakinleştirircesine, kolundan nazikçe çekerek.

Pek çok sokaktan ayak patırtıları geldi ve birden bir düzine yıldız insanı üzerlerine geliyordu.

Bethan, Rincewind’in et gibi olan elini yakaladı ve tehdit edercesine tuttu.

“Bu kadar yeter!” diye çığırdı.

“Doğru!” diye bağırdı İkiçiçek. “Bir büyücümüz var ve onu kullanmaktan korkmayız!"

“Ciddiyim!” diye haykırdı Bethan, kolundan tutarak Rincewind’i bocurgat gibi etrafında çevirirken.

“Doğru! Ağır silahla donanmışız! Ne?” dedi

İkiçiçek.

“Sandık nerede dedim,” diye fısıldadı Bethan Rincewind’in arkasından.

İkiçiçek çevresine bakındı. Sandık ortalıkta yoktu.

Gerçi, Rincewind yıldız insanları üzerinde arzulanan etkiyi yapıyordu. Eli belli belirsiz sallandıkça, dönel tırpanmış gibi davranarak birbirleri arkasına saklanmaya çalıştılar.

“Şey, nereye gitti?”

“Nereden bileyim?” dedi İkiçiçek.

“O senin Sandık’ın!”

“Çoğu zaman Sandık’ımın nerede olduğunu bilmem, turist olmak bundan ibarettir,” dedi İkiçiçek. “Her neyse, çoğu zaman kendi kendine gezer. Belki de en iyisi neden diye sormamak.”

Aslında hiçbir şeyin meydana gelmediği, Rincewind’in hakaretler savuracak ve büyülü ateşi saçacak durumda olmadığı konusunda güruhta şafak attı. Rincewind’in ellerini ihtiyatla kollayarak ilerlediler.

İkiçiçek’le Bethan gerilediler. İkiçiçek çevresine bakındı.

“Bethan?”

“Ne?” dedi Bethan, gözlerini ilerleyen figürlerden ayırmadan.

“Burası çıkmaz sokak.”

“Emin misin?”

“Sanırım tuğladan bir duvarı görünce tanırım,”

dedi İkiçiçek azarlarcasına.

“Buraya kadar, demek ki,” dedi Bethan.

“Ne dersin, belki açıklarsam-?”

“Hayır.”

“Ya.”

“Bunların açıklamaları dinleyen türden insanlar olduklarını sanmıyorum,” diye ekledi Bethan.

İkiçiçek dik dik baktı onlara. Daha önce söz edildiği üzere, çoğunlukla kişisel tehlikeye karşı aldırışsızdı. İnsan deneyiminin bütününe karşı İkiçiçek, insanlar birbirleriyle konuşurlar, bir iki içki içerler, torunların fotoğraflarını değiş tokuş ederlerse, belki bir şova falan gidilirse her şeyin yoluna gireceğine inanıyordu. Ayrıca insanların esasen iyi olduklarına, ama bazen kötü günlerinin olduğuna inanıyordu. Caddenin aşağısından gelen şey, cam fabrikasındaki goril gibi bir etki yapıyordu onda.

Seslerin en işitilmezi geldi arkasından, sesten çok, aslında havanın dokusundaki bir değişimdi.

Önündeki yüzler açıldı, döndü ve sokağın aşağısında çabucak gözden kayboldular.

“Ee?” dedi Bethan, bilincini yitirmiş olan Rincewind’i hâlâ ayakta tutarken.

İkiçiçek öbür tarafa bakıyordu, tuhaf mallarla dolu büyük bir cam pencereye, boncuklu bir kapı girişinin ve hepsinin üzerindeki, artık karakterlerin konumlarını almak için kıvranmalarını bitirerek aşağıdaki yazıyı oluşturduğu koca levhaya bakıyordu:

“Skillet, Wang, Yrwle!yt, Bunglestiff,

Cwmlad ve Patel’

‘Krlşu: çeşitli’

TEDARİKÇİLER

Kuyumcu, tuhaf biçimde kesilmiş son elması yerine yerleştirirken, altını ufacık örsün üzerinde yavaşça çevirdi.

“Bir ifritin dişinden mi demiştin?” diye homurdandı, gözlerini iyice kısıp işine bakarken.

“Evet,” dedi Cohen, “ve dediğim gibi geğisi senin olabiliğ.”

Parmağıyla bir tabla dolusu altın yüzüğü gösteriyordu.

“Çok cömertçe,” diye homurdandı, cücemsi olan ve cömerti görünce gözünden tanıyan kuyumcu. İç geçirdi.

“Son zamanlarda işler kesat değil mi?” dedi Cohen. Ufacık pencereden dışarı baktı ve dar caddenin öbür tarafında toplanmış boş gözlü bir grup insanı izledi.

“Zor zamanlarda, evet.”

“Yıldız boyanmış su adamlağ da kim?” dedi Cohen.

Cüce kuyumcu başını kaldırıp bakmadı.

“Deliler,” dedi. “Bana iş yapmamam gerektiğini söylüyorlar, çünkü yıldız geliyormuş. Ben de onlara yıldızların bana hiç zarar vermediğini

söylüyorum, keşke aynısını insanlar için de söyleyebilsem.”

Altı adam gruptan ayrılıp dükkâna doğru gelirken Cohen başıyla düşüncelice onayladı. Çeşitli silahlar taşıyorlardı ve kaptırmış, kararlı bir görünüşleri vardı.

“Tuhaf,” dedi Cohen.

“Gördüğün gibi, ben, cüce soyundanım,” dedi kuyumcu. “Büyülü ırklardan biri olduğu söylenir. Yıldız halkı, eğer biz büyüden yüz çevirirsek yıldızın Disk’i yok etmeyeceğine inanıyor. Muhtemelen beni biraz pataklayacaklar. Bu böyle gider.”

Son yapıtını cımbızla kaldırdı.

“Yaptığım en garip şey,” dedi, “ama pratik, bunu görebiliyorum. Adı neydi demiştin?”

“Yemçiğneçleğ,” dedi Cohen. Kırışık avucunda duran at nalı şekilli şeylere baktı, sonra ağzını açıp bir dizi acı dolu hırıltı çıkardı.

Kapı patlayarak açıldı. Adamlar uzun adımlarla içeri girip duvarların çevresinde pozisyon aldılar. Terliyorlardı ve güvensizdiler, ama liderleri Cohen’ı hor görürcesine bir kenara itti ve cüceyi gömleğinden tutarak kaldırdı.

“Sana dün sööledik, ufaklık,” dedi. “İstersen ayaklarının üstünde gidersin, istersen kafanın üzerinde, bizim için fark etmez. Bak şimdi cidden kızı-”

Cohen adamın omzuna dokundu. Adam

öfkeyle döndü.

“Ne istiyorsun, büyükbaa?” diye fırladı.

Cohen adamın bütün dikkatini toplayıncaya dek durdu, sonra gülümsedi. Odayı aydınlatacağa benzer  kıratlık ağız mücevherini açığa çıkaran, yavaş, tembel bir gülümsemeydi.

“Üçe kadar sayacağım,” dedi arkadaşça bir ses tonuyla.

“Bir. İki.” Kemikli dizi kalkıp, adamın kasıklarına, tatmin edici ölçüde etçil bir gürültüyle gömüldü, lider kendi özel acı evreninin çevresine çökerken dirseğini böbreklere tam güçle indirebilmek için Cohen yarım döndü.

“Üç,” dedi yerdeki ızdırap topuna.

Cohen adil dövüşten söz edildiğini duymuştu ve yıllar önce bulaşmak istemediğine karar vermişti.

Diğer adamlara baktı, inanılmaz gülümsemesini çaktı.

Cohen’a saldırmaları gerekirdi. Bunun yerine içlerinden biri, kendisinde bir palanın bulunduğu, ama Cohen’ın kılıçsız olduğuna güvenerek, ona doğru yampiri yampiri yanaştı.

“Yo, hayır,” dedi Cohen, ellerini sallayarak. “Ah, hadi, oğlum, öyle tutulmaz.”

Adam yan yan Cohen’a baktı.

“Nasıl yani?” diye sordu kuşku içinde

“Hiç daha önce kılıç tutmadın mı?”

Adam onay almak için meslektaşlarına doğru

yarım döndü.

“Pek tutmadım, hayır,” dedi. “Pek sık değil.” Kılıcım tehdit edercesine salladı.

Cohen omuz silkti. “Ölecek olabilirim, ama kılıcı bir savaşçı gibi tutabilen bir adam tarafından öldürülebileceğimi umut edeyim, bari,” dedi Adam ellerine baktı. “Doğru görünüyor,” dedi kuşkuyla.

“Bak oğlum, bu konulardan biraz anlarım. Demek istediğim, bir dakika buraya gel ve -kusura bakmazsın değil mi?- tamam, sol elin buraya geliyor, kabzanın topuz biçimindeki başının etrafında, sağ elin de -doğru, işte buraya- ve keskin tarafı da tam senin bacağına gelecek.”

Adam bağırıp ayağına sarılınca Cohen, öbür bacağına tekme attı ve odanın bütününe döndü.

“Bu işin cılkı çıkıyor,” dedi. “Neden bana saldırmıyorsunuz?”

“Doğru,” dedi belinin yanındaki bir ses. Kuyumcu çok büyük ve kirli bir balta çıkardı, kavganın diğer korkularına tetanozu eklemesi garantiydi.

Dört adam bu olasılıkları biraz düşündü ve kapıya doğru gerilediler.

“Şu salakça yıldızları da silin,” dedi Cohen. “Herkese Barbar Cohen’ın böyle yıldızlar görürse çok kızacağını söyleyebilirsiniz, tamam mı?” Kapı çarparak kapandı. Bir an sonra balta kapıya güm diye vurup sekti ve Cohen’ın sandaletinin

parmağından ince bir parça deriyi kopardı.

“Affedersin,” dedi cüce. “Balta büyükbaamındı. Sırf odun kırmak için kullanırdım.”

Cohen çenesini yokladı. Yem-çiğneçleri iyi oturmuşa benziyordu.

“Senin yerinde olsam, buradan bir şekilde kaçardım,” dedi. Ama cüce zaten odanın içinde koşturuyordu, değerli maden ve taş tablalarını deri bir çuvala boşaltıyordu. Bir tomar alet bir cebe, bir paket bitmiş mücevher diğerine girdi. Ve iniltiyle küçük metal fırının her iki kulpundan ellerini geçirerek, bir bütün halinde sırtına kaldırdı.

“Tamam,” dedi. “Ben hazırım.”

“Benimle mi geliyorsun?”

“Şehir kapılarına kadar, senin için mahzuru yoksa,” dedi. “Beni suçlayamazsın, değil mi?” “Hayır. Ama baltayı geride bırak.”

Öğleden sonra güneşine ve terk edilmiş bir caddeye çıktılar. Cohen ağzını açtığında parlak ışık noktacıkları tüm gölgeleri aydınlattılar.

“Etrafta toplamam gereken birkaç arkadaşım var,” dedi ve ekledi, “umarım iyidirler. Senin adın ne?”

“Yokçene.”

“Buralarda-” Cohen sevgi göstererek durdu, kelimelerin tadını çıkardı, “biftek alabileceğim bir yer var mı?”

“Yıldız halkı bütün hanları kapattı. Yıldız gelirken yiyip içmenin yanlış olduğunu-” “Biliyorum, biliyorum,” dedi. “Sanırım çakmaya başlıyorum. Hiçbir şeyi onaylamıyorlar mı?” Yokçene bir an düşünceler içinde kayboldu. “Her şeyi ateşe veriyorlar,” dedi en sonunda. “Bu işte çok iyiler. Kitapları falan. Şu büyük ateşlerden yakıyorlar.”

Cohen şok olmuştu.

“Kitapların yakıldığı ateşler mi?”

“Evet. Korkunç, değil mi?”

“Doğru,” dedi Cohen. Sarsıcı olduğunu düşündü. Gökyüzünün altında hoyratça yaşayan biri kalın bir kitabın değerini bilirdi, sayfalarını yırtarken dikkatli olursanız en az bir mevsim yemek ateşi sağlardı. Birçok hayat karlı bir gecede bir avuç sırıksıklam tutuşturucu ve cidden kum bir kitapla kurtarılmıştır. Canın biraz tüttürmek ister de bir pipo bulamazsan, kitap her zaman dostundu.

Cohen insanların kitapların içine birşeyler yazdıklarını bilirdi. Bu ona hep uçarı bir kâğıt ziyanı gibi gelirdi.

“Korkarım, arkadaşların onlarla karşılaşırsa başlan belaya girer,” dedi Yokçene üzüntüyle, caddeden yukarı yürürken.

Köşeyi döndüler ve ateşi gördüler. Caddenin ortasındaydı. Yıldız insanların bir ikisi yakındaki bir evden kitaplarla ateşi besliyorlardı, evin kapısı kırılmış ve yıldızlarla boyanmıştı.

Cohen’ın haberi fazla yayılmamıştı henüz. Dolaşıp duvara dayandığında kitap yakanlar onu hiç fark etmediler. Yanmış kağıdın kıvrım kıvrım ince tabakaları havaya sıçrayıp çatıların üzerinde uçuşmaya başladı.

“Sen ne yapıyorsun?” dedi.

Yıldız halkından biri, bir kadın, saçını is karası bir elle gözlerinin önünden attı ve Cohen’ın sol kulağına özellikle baktı, sonra “Disk’i günahkârlıktan kurtarıyoruz,” dedi.

İki adam binadan çıktı ve Cohen’a, en azından sol kulağına dik dik baktılar.

Cohen uzanıp kadının taşıdığı ağır kitabı aldı. Kapağı bir araya gelince bir kelime oluşturduklarından Cohen’ın emin olduğu tuhaf kırmızı ve siyah taşlarla kaplıydı. Kitabı Yokçene’ye gösterdi.

“Necrotelecomnicon,” dedi cüce. “Büyücüler kullanır. Ölülerle temasa geçme üzerine galiba.”

“Al sana büyücüler,” dedi Cohen. Baş parmağıyla bir parmağı arasında sayfalardan birini hissetti; ince ve bir hayli yumuşaktı. Oldukça nahoş görünen organik kılıklı yazı onu hiç tasalandırmadı. Evet, böyle bir kitap bir adam için gerçek bir dost olabilirdi-

“Evet? Bir şey mi istiyorsunuz?” dedi yıldız adamlarından birine, o da Cohen’ın kolunu yakaladı.

“Büyü kitaplarının hepsinin yakılması gerek,”

dedi adam, ama biraz kuşkuyla, çünkü Cohen’ın dişlerine ilişkin bir şey ona pis bir akıl hastalığı hissi veriyordu.

“Neden?” dedi Cohen.

“Bize vahyedildi.” Şimdi Cohen’ın gülümsemesi kırlar kadar geniş ve çok daha tehlikeliydi.

“Bence yolumuza gitsek iyi olacak,” dedi Yokçene tedirgince. Yıldız halkından bir grup arkalarındaki caddeye girdi.

“Betice ben bililerini öldürmek isterdim,” dedi Cohen hâlâ gülümseyerek.

“Yıldız, Disk’in arındırılmasını emretti,” dedi adam gerileyerek.

“Yıldızlar konuşamaz,” dedi Cohen, kılıcını çekerek.

“Eğer beni öldürürsen, bin kişi benim yerimi alır,” dedi adam, artık sırtı duvara gelmişti.

“Evet,” dedi makul bir ses tonuyla, “ama konumuz bu değil, değil mi? Konumuz, senin ölecek olman.”

Adamın âdemelması yoyo gibi zıplamaya başladı. Gözlerini kısarak Cohen’ın kılıcına baktı.

“O da var, tabii,” diyerek hakkını teslim etti. “Bak ne diyorum -ateşi söndürsek nasıl olur?”

“İyi fikir,” dedi Cohen.

Yokçene, Cohen’ın kemerine asıldı. Diğer yıldız insanları, onlara doğru koşuyordu. Bir sürüydüler, çoğu silahlıydı ve işler biraz daha ciddileşeceğe benziyordu.

Cohen kılıcını onlara meydan okurcasına savurdu, sonra dönüp kaçtı. Yokçene bile yetişmekte zorlanıyordu.

“Tuhaf,” dedi soluk soluğa, bir başka sokağa daldıklarında, “-bir an- durup onlarla dövüşeceğini sandım.”

“Şunu -şaka olsun- diye salladım.”

Sokağın öbür ucunda aydınlığa çıktıklarında Cohen kendini duvara attı, kılıcını çekti, yaklaşan ayak seslerini değerlendirirken kafası bir tarafta durdu ve sonra kılıcını karın yüksekliğinde dümdüz bir hamle için uygun konuma getirdi. Hoş olmayan bir gürültü ve pek çok çığlık vardı, fakat o andan itibaren Cohen caddenin epey yukarısındaydı, nasırlarına basmaktan kaçınarak alışılmadık bir tarzda koşuyordu.

Yanı başında Yokçene amansızca koşturur halde, kızıl yıldızlar boyanmış bir hana daldı, varla yok arası bir acı iniltisiyle bir masanın üzerine atlayıp koştu —bu arada, neredeyse kusursuz bir koreografi ile, Yokçene başını eğmeden masanın altından geçti- aşağı atladı, mutfak eşyaları arasından yolunu açtı ve başka bir sokağa çıktı.

Bir iki dönemeci daha koşup bir kapının önünde yığıldılar. Cohen duvara yapıştı ve gözünün önündeki maviyle mor ışıklar kayboluncaya kadar hırıltıyla soludu.

“Pekâlâ,” dedi soluk soluğa, “ne aldın?”

“Eem, baharat kutusu,” dedi Yokçene.

“Sadece o mu?”

“Eh, benim masanın altından gitmem gerekmiyor muydu? Sen de işini o kadar iyi yapamadın.”

Cohen kaçarken şişlemeyi başarabildiği ufak kavuna küçümsercesine baktı.

“Buralarda bu çok sert olmalı,” dedi, kabuğunu ısırırken.

“Üzerine biraz tuz ister misin?” dedi cüce.

Cohen bir şey söylemedi. Ağzı açık, kavunu öyle tutakaldı.

Yokçene etrafına baktı. Girdikleri çıkmaz sokak birinin duvarın önünde bıraktığı eski bir kutu dışında, boştu.

Cohen dik dik bakıyordu kutuya. Yüzüne bakmadan kavunu cüceye verdi ve gün ışığına doğru yürüdü. Yokçene onun sessizce kutuya yaklaşmasını izledi, ya da daha doğrusu yelkenleri fora bir gemi gibi gıcırdayan eklemleriyle ne kadar sessiz olması mümkünse öyle yaklaşmasını, hani patlamasını bekliyormuşçasına kılıcıyla onu bir iki kez dürtmesini izledi.

“Sadece bir kutu,” diye seslendi cüce. “Bir kutuda bu kadar özel olan nedir?”

Cohen bir şey söylemedi. Acı içinde çömeldi ve kapağın üzerindeki kilide yakından baktı.

“İçindeki ne?” dedi Yokçene.

“Bilmek istemezdin,” dedi Cohen. “Kaldırmama yardım eder misin?”

“Evet, ama bu kutu-”

“Bu kutu,” dedi Cohen, “bu kutu-” diye kollarını belli belirsiz salladı.

“Dikdörtgen mi?”

“Garabet," dedi Cohen gizemli bir edayla.

“Garabet mi?”

“Ya.”

“Ah,” dedi cüce. Bir an öyle kutuya bakadurdular.

“Cohen?”

“Evet?”

“Garabet ne demek?”

“Şey, garabet-” Cohen durdu ve hiddetle aşağı baktı.

“Bir tekme atarsan görürsün.”

Yokçene’nin çelik önlü cüce botu kutunun yan tarafına güm diye çarptı. Cohen geri sıçradı. Başka hiçbir şey olmadı.

“Anladım,” dedi cüce. “Eldritch ahşap mı demek?”

“Hayır,” dedi Cohen. “Böyle -böyle yapmaması gerekirdi.”

“Anlıyorum,” dedi Yokçene, aslında anlamıyordu ve keşke Cohen bu sıcakta güneş ışığına çıkmasaydı diye düşünmeye başlıyordu. “Kaçması mı gerekiyordu, sence?”

“Evet. Ya da bacağını ısırması.”

“Ah,” dedi cüce. Nazikçe Cohen’ı kolundan tutarak çekti.

“Burası hoş, gölgelik,” dedi. “Neden biraz dinlen-”

Cohen cücenin elini silkindi.

“Kutu duvarı izliyor,” dedi. “Bak, o yüzden bizi fark etmiyor. Gözünü dikmiş duvara bakıyor.”

“Evet, doğru,” dedi Yokçene sakinleştirircesine. “Tabii küçük gözleriyle duvarı izliyor-”

“Aptal olma, onun gözleri yok,” diye tersledi Cohen.

“Affedersin, affedersin,” dedi Yokçene aceleyle. “Gözleri olmadan duvarı izliyor, affedersin.”

“Bence bir şey için endişeleniyor,” dedi Cohen.

“Endişelenmez olur mu, endişelenecek tabii,” dedi Yokçene, “eminim bizim çekip gitmemizi, onu yalnız bırakmamızı istiyor sadece.”

“Bence çok şaşkın,” diye ekledi Cohen.

“Evet, kesinlikle şaşkın görünüyor,” dedi cüce. Cohen dik dik baktı ona.

“Sen nereden biliyorsun?” diye tersledi.

Rollerin adil olmayan bir şekilde değişmesi Yokçene’yi çarptı. Ağzı açılıp kapanırken, bir Cohen’a bir kutuya baktı.

“Sen nereden biliyorsun?” dedi. Cohen dinlemiyordu artık. Anahtar deliğinin bulunduğu tarafın ön olduğunu kabul ederek, kutunun önüne çömeldi ve kasten seyretti. Yokçene geri geri gitti. Tuhaf, dedi zihni, ama lanet şey bana bakıyor.

“Pekâlâ,”dedi Cohen, “biliyorum seninle

benim fikirlerim uyuşmuyor, ama hepimiz önemsediğimiz birileıini arıyoruz, tamam mı?”

“Ben-” dedi Yokçene ve Cohen’ın kutuyla konuştuğunun farkına vardı.

“Bu yüzden nereye gittiklerini bana söyle.”

Yokçene korku içinde seyrederken Sandık bacaklarını uzattı, kendini hazırladı ve en yakındaki duvara tam gaz koştu. Kilden tuğlalar ve tozlu harç, etrafında patladı.

Cohen delikten baktı. Öteki tarafta küçük, pis bir depo vardı. Sandık zeminin ortasında durmuş, aşırı şaşkınlık yayıyordu.

“Dükkân!” dedi İkiçiçek.

“Burada kimse var mı?” dedi Bethan.

“Irrğlı,” dedi Rincewind.

“Bence onu bir yere oturtup bir bardak su getirelim,” dedi İkiçiçek. “Eğer varsa.”

“Başka her şey var.”

Oda raflarla ve raflar her türden şeyle doluydu. Onların üzerine yerleştirilmemiş şeyler, karanlık ve belirsiz tavandan salkım salkım sarkıyordu; her türden şeyle dolu kutularla çuvallar yere dökülmüştü.

Dışardan hiç ses gelmiyordu. Bethan etrafa bakıp nedenini anladı.

“Hiç bu kadar çok mal görmemiştim,” dedi.

“Bulunmayan bir tek şey var,” dedi Bethan

sertçe.

“Nereden biliyorsun?”

“Bir bakman yeter. Eksik olan tazelik.”

İkiçiçek etrafında döndü. Eskiden kapının ve pencerelerin olduğu yerde kutular dizilmiş raflar vardı, çok uzun zamandır oradalarmış gibi görünüyorlardı.

İkiçiçek Rincewind’i tezgâhın yanındaki çürük bir sandalyeye oturttu ve kuşkuyla raflara uzandı. Çivi ve saç fırçası kutulan vardı. Yılların sararttığı sabun kalıpları vardı. Eriyen banyo tuzlarını içeren bir dizi kavanoz vardı ki, insan, tüm tanıklara rağmen, İdeal Hediye olarak verilebileceğini ilan eden hüzünlü ve kibar bir bakış yöneltiyordu. Bir ton da toz vardı.

Bethan öbür duvardaki raflara bakıp güldü.

“Şuna bakar mısın!” dedi.

İkiçiçek baktı. Küçük bir -ee- dağ köşkü tutuyordu, her tarafına deniz kabukları yapıştırılmış, yapan sonra da yakmalı işlemeyle “Özel Bir Hatıra” yazmış çatıya (tabii ki, içine sigara saklayabilmek için açılıyordu ve kısacık bir ezgi çalıyordu).

“Hiç böyle bir şey görmüş müydün?” dedi Bethan.

İkiçiçek kafasını salladı. Ağzı açık kaldı.

“İyi misin?” dedi Bethan.

“Galiba gördüğüm en güzel şey,” dedi.

Kafalarının üstünde bir pır pır sesi vardı.

Yukarı baktılar.

Büyük siyah bir küre tavanın karanlığından aşağı indi. Üzerlerinde minik kırmızı ışıklar yanıp sönüyordu; onlar seyrederken küre etrafında döndü ve büyük bir cam gözle onlara baktı. Tehditkârdı, göz. Tatsız bir şeyi izlediğini özellikle vurgular gibiydi.

“Merhaba?” dedi İkiçiçek.

Tezgâhın kenarı üzerinde bir baş belirdi. Kızgın görünüyordu.

“Umarım parasını ödemeye niyetliydiniz,” dedi kaba bir şekilde. Yüz ifadesi Rincewind’den evet demesini beklediğini ve buna inanmayacağını anlatıyordu.

“Bunun mu?” dedi Bethan. “Bir şapka dolusu yakutun içine atsanız bile almazdım-”

“Ben alacağım. Kaç para?” dedi İkiçiçek evecenlikle, ceplerine uzanırken. Suratı asıldı.

“Aslında, yanımda hiç param yok,” dedi. “Hepsi Sandık’ımda, ama ben-”

Bir homurtu duyuldu. Kafa, tezgâhın arkasında kayboldu ve diş fırçası sergisinin arkasından yeniden göründü.

Yeşil bir önlüğün ardına neredeyse gizlenmiş ufak tefek bir adamın kafasıydı.

“Paran yok mu?” dedi. “Benim dükkânıma gelip—”

“Bilerek gelmedik,” dedi İkiçiçek çabucak. “Orada durduğunun farkında değildik.”

“Orada değildi aslında,” dedi Bethan sertçe. “Dükkân büyülü, değil mi?”

Ufak tefek olan dükkân sahibi tereddüt etti. “Evet,” diye istemeye istemeye onayladı. “Biraz.”

“Biraz mı?” dedi Bethan. “Birazcık mı büyülü?” “Bir hayli olsun,” diye itiraf etti, gerilerken, ve Bethan dik dik bakmaya devam edince “Tamam,” diyerek onayladı. “Dükkân büyülü. Bu benim elimde değil. Kahrolası kapı yoktu, gitmişti yine, değil mi?”

“Evet, ayrıca tavandaki şu şeyden memnun değiliz.”

Kafasını kaldırıp baktı ve kaşlarını çattı. Malların arasında neredeyse gizlenmiş olan küçük bir boncuklu kapıdan içeri girdi. Bir sürü şakırtı ve pır pır duyuldu, ardından siyah küre gölgelere karıştı. Onun yerini bir demet ot, İkiçiçek’in hiç duymadığı ama besbelli uyku zamanı içkisi olan bir şeyin reklamını yapan bir dönerdurur süs, bir zırh takımı ve canlıymış gibi bir acı ve şaşkınlık ifadesi taşıyan, doldurulmuş bir timsah aldı. Dükkânın sahibi yeniden göründü.

“Daha iyi mi?” diye sordu.

“Bir gelişme var,” dedi İkiçiçek, tereddüt içinde. “Ben en çok otları sevdim.”

Tam bu noktada Rincewind inledi. Uyanmak üzereydi.

• • •

Gezgin dükkânlar, veya tür olarak bilinen adlarıyla tabernae vagrantes fenomenini açıklamak için üç genel teori ortaya atılmıştır.

İlki, binlerce yıl önce çoğulevrende tek yeteneği ucuza alıp pahalıya satmak olan bir ırk geliştiğini koyutlar. Sonra onlar, muazzam bir galaktik imparatorluğu, ya da onların verdiği adla Emporium’u kurdular ve türün daha gelişmiş üyeleri bizzat uzayın karanlık duvarlarını kıracak, yeni büyük pazarlar açacak eşsiz itiş üniteleriyle dükkânları donatmanın bir yolunu buldular. Kendi özel evrenlerinin ısı ölümünde Emporium’un gezegenleri yok olduktan çok sonra, son bir cüretkâr ateş satışının ardından, gezgin yıldız dükkânları üç ciltlik bir romanın içindeki kitap kurdu gibi dörtboyutun sayfaları içinde yollarını açarak, hâlâ ticaretlerini sürdürmekteler.

İkincisi şöyle: Doğru şeyi doğru zamanda tedarik etme rolünü üstlenmiş, duygudaş bir Kader’in yaratımıdır.

Üçüncüsü de şöyle: Çeşitli Pazar Günleri Kapama eylemlerini aşmanın zekice bir yoludur.

Tüm bu teorilerin, ayrı oldukları halde, iki ortak yanları var: Gözlemlenmiş olguları açıklamaktaki'; tamamıyle ve her yönüyle yanlışlar.

Rincewind gözlerini açıp, bir an için, doldurulmuş timsaha bakarak yerde yattı. Korkulu rüyalardan uyanınca görülecek en iyi şey değildi...

Büyü! Demek böyle bir duygu! Büyücülerin seksle alışverişlerinin olmamasına şaşmamalı!

Orgazmın ne olduğunu Rincewind elbette ki bilirdi, zamanında bir iki kez ulaşmıştı da, hatta bazen bir partnerle; ama yaşadığı hiçbir şey, vücudundaki her sinirin mavi-beyaz ateşle ürperdiği ve ham büyünün parmak uçlarında tutuştuğu o sıkı, ateşli ana yaklaşamazdı bile. İçine dolar, seni havaya kaldırır ve sen elementsel gücün yükselen, kıvrılan dalgası üzerinde sörf yapardın. Tevekkeli değil büyücülerin güç için savaştığı...

Vesaire. Gerçi büyüyü, kafasındaki Sihir yapıyordu, Rincewind değil. Şu Sihiı’den cidden nefret etmeye başlıyordu. Eğer o, öğrenmeye çalıştığı diğer sihirleri korkutup kaçırmasaydı, bileğinin hakkıyla oldukça iyi bir büyücü olurdu.

Rincewind’in hırpalanmış ruhunun bir yerlerinde, isyan kurdu dişini gösterdi.

Tamam, dedi. Bulduğum ilk fırsatta, Sekizlik’e geri dönüyorsun.

Doğrulup oturdu.

“Hangi cehennem burası?” dedi, çatlamasını sona erdirmek için kafasını ellerinin arasına alırken.

“Bir dükkân,” dedi İkiçiçek üzüntüyle.

“Umarım bıçak satıyordur, çünkü galiba kafamı kesmek isteyeceğim,” dedi Rincewind. Karşısındaki iki kişinin yüz ifadelerindeki bir şey onu ayılttı.

“Şakaydı,” dedi. “Büyük ölçüde şakaydı, neyse. Neden bu dükkândayız?”

“Dışarı çıkamıyoruz,” dedi Bethan.

“Kapı ortadan kayboldu,” diye ekledi İkiçiçek yardım edercesine.

Rincewind biraz sarsakça ayağa kalktı.

“Ah,” dedi. “Demek şu dükkânlardan biri?” “Tamam,” dedi dükkânın sahibi sabrı taşarak. “Dükkân büyülü, evet, etrafta gezer, evet, hayır, size neden olduğunu söylemiyorum-”

“Bir bardak su içebilir miyim?” dedi Rincewind.

Dükkân sahibi gücenmiş göründü.

“Hem paraları yok, hem de bir bardak su istiyorlar,” diye tersledi. “Bu düpedüz-”

Bethan homurdandı ve adama doğru yürüdü, o da geri gitmeye çalıştı. Çok geç kalmıştı.

Bethan onu önlüğünün askılarından tutarak havaya kaldırdı ve gözlerinin içine baktı. Elbisesi yırtık da olsa, saçı başı dağınık da olsa, Bethan bir an için, hayat terazisinde bir erkeği başparmağından yakalamış her kadının sembolü oldu.

“Vakit nakittir,” diye tısladı. “Ona bir bardak su getirmen için otuz saniye veriyorum sana. Bence kelepir, sen ne dersin?”

“Hey,” diye fısıldadı İkiçiçek. “Kışkırtılınca

cidden bir dehşet oluyor, değil mi?”

“Evet,” dedi Rincewind coşkusuzca.

“Tamam, tamam,” dedi dükkân sahibi, gözle görülür şekilde gözü korkmuştu.

“Sonra da bizi dışarı bırakabilirsin,” diye ekledi Bethan.

“Bu bana uyar. Aslında açık değildim, konumumu anlamak için bir iki saniyeliğine durmuştum ve siz içeri daldınız!”

Söylene söylene boncuk perdelerden içeri girdi ve bir kupa suyla döndü.

“Özellikle kupayı yıkadım,” dedi adam, Bet-han’ın bakışlarından kaçarak.

Rincewind kupadaki sıvıya baktı. Muhtemelen kupaya dökülmeden önce temizdi, şimdi onu içmek, binlerce masum mikrop için soykırım demekti.

Dikkatle kupayı koydu.

“Şimdi ben bir temiz yıkayacağım!” dedi Bethan ve heybetle perdeden içeri girdi.

Dükkânın sahibi bir elini belli belirsiz sallayıp yalvarırcasına Rincewind’le İkiçiçek’e baktı.

“Aslında kötü biri değildir,” dedi İkiçiçek. “Arkadaşlarımızdan biriyle evlenecek.”

“Arkadaşınız biliyor mu?”

“Yıldız dükkânı piyasasında işler iyi değil galiba?” dedi Rincewind, olabildiğince sempatik bir edayla.

Ufak tefek adam omuz silkti. “İnanmazsınız,”

dedi. “Yani, fazla şey beklememeyi öğreniyorsun, orada burada bir satış yapıyorsun, hayatını kazanıyorsun, ne demek istediğimi biliyor musunuz? Ama şu sıralar gördüğünüz şu insanlar, hani yüzlerine yıldız boyamış olanlar, eh, dükkânı açacak çok az zamanım oluyor, onlar da yakmakla tehdit ediyorlar. Fazlasıyla büyülü, diyorlar. Ben de, tabii ki büyülü, diyorum, başka nasıl olabilir ki?”

“Etrafta onlardan çok mu var, öyleyse?” dedi Rincewind.

“Bütün Disk’te, dostum. Nedenini sorma bana.”

“Bir yıldızın Disk’e çarpacağına inanıyorlar,” dedi Rincewind.

“Çarpacak mı?”

“İnsanların çoğu öyle düşünüyor.”

“Bu bir rezalet. Burada iyi iş yapmıştım. Fazlasıyla büyülü, diyorlar! Büyünün nesi yanlış, benim bilmek istediğim bu.”

“Ne yapacaksın?”

“Ah, başka bir evrene gideceğim, etrafta bir sürü var,” dedi dükkân sahibi gırgırına. “Yıldızdan söz ettiğiniz için teşekkürler, gerçi. Sizi bir yerde bırakabilir miyim?”

Sihir, Rincewind’in zihnine bir tekme attı.

“Ee, hayır,” dedi, “bence belki de en iyisi kalmamız. Hepsini görmemiz, anlarsın.”

“Sen bu yıldız şeysinden endişe duymuyorsun,

öyleyse?”

“Yıldız hayattır, ölüm değil,” dedi Rincewind. “Nasıl oldu bu?”

“Ne nasıl oldu?”

“Tekrar yaptın!” dedi İkiçiçek, suçlayan bir parmağını gösteriyordu. “birşeyler söylüyorsun ve sonra söylediğini bilmiyorsun!”

“Ben sadece en iyisi kalmamız dedim.”

“Yıldız hayattır, ölüm değil, dedin,” dedi İkiçiçek. “Sesin cırtlayıp kısıldı. Değil mi?” Teyit için dükkân sahibine döndü.

“Doğru,” dedi ufak tefek adam. “Gözleri de biraz şaşılaştı, bence.”

“Sihir’dir öyleyse,” dedi Rincewind. “Beni ele geçirmeye çalışıyor. Neler olacağını biliyor ve sanırım Ankh-Morpork’a gitmek istiyor. Ben de gitmek istiyorum,” dedi meydan okurcasına. “Bizi oraya götürebilir misin?”

“Ankh’daki şu büyük şehir mi? Gelişigüzel yayılan hani, lağım kokulu?”

“Onun eski ve onurlu bir tarihi vardır,” dedi Rincewind, incinmiş kentli gururuyla sertleşmişti.

“Bana böyle tarif etmemiştin,” dedi İkiçiçek. “Bana onun çökmüş halde kumlan ilk şehir olduğunu söylemiştin.”

Rincewind mahçup göründü. “Evet, ama, şey, orası benim vatanım, anlamıyor musun?”

“Hayır,” dedi dükkân sahibi, “gerçekten anlamıyorum. Ben hep, Vatan insanın şapkasını

astığı yerdir, derim.”

“Eem, hayır,” dedi her zaman aydınlatma tasasında olan İkiçiçek. “Şapkasını astığı yer şapkalıktır. Vatan insanın-”

“Ben gideyim, sizi yolunuza göndermeye bakayım,” dedi aceleyle dükkân sahibi, Bethan içeri girince. Adam kadının yanından rüzgâr gibi geçti.

İkiçiçek onu takip etti.

Perdenin öbür tarafında, küçük bir yatağın, oldukça kirli bir sobanın ve üç bacaklı bir masanın bulunduğu bir oda vardı. Sonra adam masaya bir şey yaptı, şişeden gönülsüzce çıkan bir mantarı andıran bir gürültü oldu ve oda duvardan duvara bir evreni kapsar oldu.

“Korkma,” dedi dükkân sahibi, yıldızlar akıp geçerken.

“Korkmuyorum,” dedi İkiçiçek, gözleri kıvılcımlar saçarak.

“Ah,” dedi dükkânın sahibi, hafiften kızarak. “Neyse bu, dükkânın ürettiği bir hayal sadece, gerçek değil.”

“Ya, sen nereye olsa gidebilir misin?”

“Yo, hayır,” dedi dükkânın sahibi, derinden sarsılmıştı. “Her türlü hata önleme düzeneği kurulmuştur, yine de, baştan yetersiz, bir kere kullanılabilir gelirle bir yerlere gitmenin anlamı olmaz. Uygun bir duvarın da olması lazım, tabii ki. Ah, işte sizin evreniniz. Çok ufak, diye düşünmüşümdür hep. Bir tür evrencik...”

İşte evrenin siyahlığı, elmas tozu, ya da kimi insanların diyeceği üzere, çok uzakta patlayan büyük hidrojen topları gibi parlayan sonsuz yıldız. Ama sonra, kimi insanlar ne olursa söyleyebilirler.

Bir gölge, uzaktaki parıltıyı kapatmaya başlamaktadır ve uzayın kendisinden daha siyahtır.

Buradan ayrıca daha büyük görünmektedir, çünkü uzay gerçekten büyük değildir; uzay, içindekilerin büyük olduğu bir yerdir. Gezegenler büyüktür, ama gezegenlerin büyük olmaları istenmiştir ve doğru ölçüde olmanın hiçbir zekice yanı yoktur.

Ama Tanrı’nın futbol topu gibi göğü kapatan bu şekil, bir gezegen değildir.

Kraterlerle çopurlanmış kafasından zırhlı kuyruğuna on bin mil uzunluğunda olan bir kaplumbağadır.

Ve Büyük A’Tuin muazzamdır.

Büyük yüzgeçleri ağır ağır iner kalkar, uzayı garip şekillere eğer bükerler. Diskdünya gökte bir kraliyet mavnası gibi kayar. Fakat Büyük A’Tuin bile şimdi uzayın derinliklerinden ayrılırken mücadele etmektedir ve güneş sığlıklarının eziyet çektiren basınçlarıyla savaşmak zorundadır. Büyü burada ışığın kıyı ülkesinde daha zayıftır. Bunun ve Diskdünya’nın daha çok günleri, gerçekliğin basıncı tarafından gaspedilecektir.

Büyük A’Tuin bunu bilir, ama tüm bunları yapmayı önceden, binlerce yıl önceden hatırlar.

Cüce yıldızın ışığında kırmızı kırmızı parlayan yıldız kaplumbağasının gözleri, yıldıza değil, onun yanındaki küçük bir uzay parçasına odaklanmıştır...

“Evet, ama biz neredeyiz?” dedi İkiçiçek. Masanın üzerine eğilmiş olan dükkân sahibi sadece omuz silkti.

“Bir yerde olduğumuzu sanmıyorum,” dedi. “Kanımca, bir kotanjant uyuşmazlığındayız. Yanılıyor olabilirim. Dükkân genellikle ne yaptığını bilir.”

“Yani sen bilmiyor musun?”

“Ben orada burada birşeyler toplarım.” Dükkân sahibi burnunu sildi. “Bazen bu şeylerden anlayan bir dünyaya konarım.” Küçük, hüzünlü gözlerini İkiçiçek’e çevirdi. “Kibar bir yüzünüz var, bayım. Size söylemekten çekinmem.”

“Neyi söylemekten?”

“Yaşanacak hayat değil, bilirsiniz, Dükkân tasasında olmak. Hiç yerleşmemek, hep yolda olmak, hiç kapatmamak.”

“Neden bırakmıyorsun, öyleyse?”

“Ah, sorun da bu, anlıyor musunuz, bayım -Bırakamam. Lanetlendim ben, lanetlendim. Korkunç bir şey bu.” Yeniden burnunu sildi.

“Bir dükkân işletmeye mi lanetlendin?” “Sonsuza dek, bayım, sonsuza dek. Ve asla kapatmamaya! Yüzlerce yıldır! Bir efsuncu vardı, anlarsın. Çok kötü bir şey yaptım.”

“Bir dükkânda mı?” dedi İkiçiçek.

“Ah, evet. Ne istediğini şimdi hatırlayamıyorum, ama sorduğunda ben -ben şu emme seslerinden birini çıkardım, bilirsin işte, geriye doğru ıslık çalmak gibi?” Örneğini gösterdi.

İkiçiçek utanmış göründü, ama kalben kibar bir adamdı ve her zaman affetmeye hazırdı.

“Anlıyorum,” dedi acele etmeden. “Öyle olsa bile-”

“Hepsi bu değil!”

“Ya.”

“O şey için talep olmadığını söyledim!”

“Emme sesini çıkardıktan sonra mı?”

“Evet. Galiba sırıttım da.”

“Ah, olamaz. Ona efendim demedin, değil mi?”

“Ben -ben demiş olabilirim.”

“Hım.”

“Dahası var.”

“Yoksa, aklımdan geçen mi?”

“Evet, sipariş verebileceğimi ve ertesi gün gelip alabileceğini söyledim.”

“Bu çok kötü değil gibi,” dedi İkiçiçek, o İkiçiçek ki çoğulevrende dükkânların kendisi için birşeyler sipariş etmelerine izin veren ve eşyanın

dükkânda çoğunlukla birkaç saatliğine fazladan yer işgal etmesi dolayısıyla dükkân sahibine oldukça büyük miktarlarda para ödemeye hiç itiraz etmeyen tek kişiydi.

“O gün erken kapatma günüydü,” dedi dükkân sahibi.

“Ya.”

“Evet ve onun kapı tokmağını vurduğunu duydum. Kapımda şu tabelalardan vardı, bilirsin işte, ‘Ölü Falcısı Sigaralarının Satışı İçin Bile Kapalı’ falan diyordu, neyse, kapıyı gürültü çıkartacak biçimde sarstığını duydum ve güldüm.”

“Güldün mü?”

“Evet. Şöyle. Kahkahkahkih.”

“Muhtemelen yapılacak en akıllıca şey değildi,” dedi İkiçiçek, kafasını sallayarak.

“Biliyorum, biliyorum. Babam hep derdi ki, ‘Büyücülerin işine nane olma...’ derdi. Neyse, bir daha asla dükkânı kapatamamam konusunda birşeyler bağırdığını duydum, anlamadığım bir sürü söz, sonra dükkân -dükkân- canlandı." “Ve o gün bugündür böyle dolaşıyorsun?” “Evet. Öyle sanıyorum ki bir gün o efsuncuyu bulabilirim ve belki istediği şey depoda olabilir. O zamana kadar o yer senin bu yer benim dolaşmam gerek-”

“Ne korkunç bir şey,” dedi İkiçiçek.

Dükkân sahibi burnunu önlüğüne sildi. “Teşekkür ederim,” dedi.

“Öyle bile olsa, sana bu kadar kötü bir lanet okumamalıydı,” diye ekledi İkiçiçek.

“Ah. Evet, öyle.” Dükkân sahibi önlüğünü düzeltti ve kendisini toparlamak için küçük bir cesurca girişimde bulundu. “Bu sizi Ankh-Morpork’a götürmüyor, değil mi?”

“Tuhaf olan şey şu ki,” dedi İkiçiçek, “ben de Sandık’ımı vaktiyle böyle bir dükkândan almıştım. Başka bir dükkândan, yani.”

“Ah, evet, bizden çok vardır,” dedi dükkân sahibi, masaya geri dönerken. “Benim anladığım, o efsuncu çok sabırsız bir adammış.”

“Sonsuza dek evrende dolaşmak,” diye düşündü İkiçiçek.

“Doğru. Aklında olsun, fiyatlarda indirim var.” “Fiyatlarda mı?”

“Evet, fiyatları-” dükkân sahibi durdu, alnı kırıştı. “Pek hatırlayamıyorum, çok uzun zaman oldu. Fiyatlar, fiyatlar-”

“Fiyortlar mı?”

“Galiba öyle.”

“Dur -birşeyler düşünüyor,” dedi Cohen. Yokçene kaygıyla baktı. Burada gölgede oturmak çok hoştu. Yeni yeni anlıyordu ki, gözü dönmüş delilerin şehrinden kaçmaya çalışırken deli bir adamın bütün dikkatini kendisine yöneltmesine izin vermişti. Bundan pişman olacak kadar yaşayıp yaşamayacağını merak etti.

Öyle olmasını canı gönülden ümit etti.

“Ah, evet, kesinlikle düşünüyor,” dedi acı bir şekilde. “Kim olsa anlar.”

“Galiba onları buldu.”

“Ah, güzel.”

“Ona tutun.”

“Deli misin?” dedi Yokçene.

“Bu şeyi biliyorum, bana güven. Yoksa bu yıldız insanlarıyla kalmayı mı yeğlersin? Seninle bir konuşmak ilgilerini çekebilir.”

Cohen, Sandık’a yanaştı ve sonra kendisini Sandık’ın üzerine ata biner gibi attı. Hiç tınmadı Sandık.

“Çabuk ol,” dedi. “Sanırım gidecek.”

Yokçene omzunu silkti ve ihtiyatla Cohen’ın arkasına bindi.

“Ah?” dedi, “nasıl gide-”

Ankh-Morpork!

Şehirlerin incisi!

Bu tamamen doğru bir betimleme değil tabii ki -yuvarlak ve parlak değildi- fakat en kötü düşmanları bile, eğer Ankh-Morpork’u bir şeye benzetecek idiyseniz, ölen bir yumuşakçanın hastalıklı salgılarıyla kaplanmış bir çöp parçasına benzetilebileceğinde hemfikir olurdu.

Daha büyük şehirler olagelmiştir. Daha zengin şehirler olagelmiştir. Daha güzel şehirler kesinlikle olagelmiştir. Ama çoğulevrende hiçbir şehir

koku bakımından Ankh-Morpork’la yarışamazdı.

Tüm evrenler hakkında her şeyi bilen ve Calcutta’nın, !Xrc-! ile dauntocum Marsport’un kokularını almış Eskiler, burunsal şiirin bu iyi örneklerinin bile, Ankh-Morpork kokusunun şanı yanında basit tekerlemeler olduklarında fikir birliğine varmışlardı.

Berduşlardan söz edebilirsiniz. Sarımsaktan söz edebilirsiniz. Fransa’dan söz edebilirsiniz. Ama sıcak bir günde Ankh-Morpork’u koklamamışsanız, hiçbir şeyi koklamamış sayılırsınız.

Şehirliler bununla gurur duyarlar. Cidden iyi bir günde sandalyelerini dışarı taşıyarak kokunun keyfine varırlar. Yanaklarını şişirip göğüslerini döverler ve küçük, ayırıcı nüanslar üzerine neşeyle yorumlar yaparlar. Düşman bir devletin askerlerinin karanlık bir gece gizlice saldırmak istemeleri ve, korku içinde burun tıkaçlarının işe yaramaz hale gelmesinden önce duvarların üstüne çıkmayı başarabilmelerinin anısına, kokunun bir heykelini bile diktiler.

Yıllarca yurtlarından uzak yaşayan zengin tüccarlar, özel olarak tıkaçlanmış, mühürlenmiş şişeler (ki bunlar gözlerini yaşartıldı) için adamlar gönderirlerdi.

İşte böyle bir etkisi vardı.

Ziyaretçi burun üzerinde Ankh-Morpork kokusunun etkisini anlatmanın gerçekten yalnızca bir yolu var, o da benzetme.

Ekose bir kumaşı alın. Üzerine konfeti saçın. Yanarsöner ışıklarla aydınlatın.

Şimdi de bir bukalemun alın.

Bukalemunu ekose kumaşın üzerine koyun.

Yakından izleyin.

Gördünüz mü?

Bu, dükkân Ankh-Morpork’ta nihayet cisimlenince, niçin Rincewind’in dimdik oturup “Geldik,” dediğini, Bethan’ın sararıp solduğunu ve hiç koku duygusu olmayan İkiçiçek’in, “Gerçekten mi? Nereden bildin?” dediğini açıklamaktadır.

Uzun bir öğleden sonra olmuştu. Değişik şehirlerdeki çok sayıda duvarda gerçek mekâna çıkmışlardı, çünkü, dükkân sahibine göre, Disk’in büyü alanı oynuyor ve her şeyi alt üst ediyordu.

Bütün şehirleri oturanların çoğu boşaltmıştı ve şehirler gözü dönmüş sol kulak insanlarının oluşturduğu gezici çetelere kalmıştı.

“Bunların hepsi nereden geldi?” dedi İkiçiçek, yine bir güruhtan kaçarlarken.

“Her akıllı insanın içinde dışarı çıkmak için mücadele eden bir deli vardır,” dedi dükkân sahibi. “Ben hep böyle düşünmüşümdür. Hiç kimse, bütünüyle akıllı bir insandan daha çabuk deliremez.”

“Bu akla uygun değil,” dedi Bethan, “ya da uygunsa bile, benim hoşuma gitmedi.”

Yıldız güneşten daha büyüktü. Bu gece hiç gece olmayacaktı. Karşı ufukta Disk’in kendi güneşçiği normal biçimde batmak için elinden geleni yapıyordu, ama tüm bu kızıl ışığın genel etkisi hiç de şehri özellikle güzel yapmıyor, ayakkabı boyacılığında kötü bir dönem geçirmiş fanatik bir ressam tarafından boyanmış bir şeye benzetiyordu.

Ama burası vatandı. Rincewind sokağın aşağısına ve yukarısına baktı, neredeyse mutlu oldu.

Kafasının arka taraflarında Sihir yaygara koparıyordu, ama Rincewind anlamazdan geldi. Belki yıldız yaklaştıkça büyünün zayıfladığı doğruydu, ya da belki Sihir’i kafasında o kadar uzun süre taşımıştı ki, bir tür psişik bağışıklık geliştirmişti, ama direnebileceğini anlamıştı.

“Rıhtımdayız,” diye bildirdi. “Şu deniz havasını bir koklayın!”

“Oh,” dedi Bethan duvara yaklaşırken, “evet.” “Bu ozon, bu işte,” dedi Rincewind. “Bu karakterli hava, bu işte.” Derin derin nefes aldı. İkiçiçek dükkân sahibine döndü.

“Eh, umarım efsuncunu bulursun,” dedi. “Bir şey almadığımız için kusura bakma, ama bütün param Sandık’ımda, anlarsın.”

Dükkân sahibi, İkiçiçek’in eline bir şey tutuşturdu.

“Küçük bir hediye,” dedi. “Ona ihtiyacın olacak.”

Dükkânına daldı, zil çınladı, Kaşıkçıbaşı’nın Sülükleri İçin, Küçük Emiciler İçin Yarın Tekrar Uğrayın diyen uyarı kapının önünde kendi kendine öttü ve dükkân, hiç orada olmamış gibi tuğla duvarın içinde yok oldu. İkiçiçek ihtiyatla uzanıp duvara dokundu, pek inanamıyordu.

“Poşetteki ne?” dedi Rincewind.

İp tutacakları olan, kalın kahverengi kâğıttan bir poşetti.

“Eğer bacaklar pörtletecekse, ben bilmek istemiyorum,” dedi Bethan.

İkiçiçek içine baktı ve muhteviyatını çıkardı.

“Hepsi bu mu?” dedi Rincewind. “Deniz kabuklarıyla kaplı, küçük bir ev mi?”

“Çok yararlı,” dedi İkiçiçek savunurcasına. “İçinde sigara saklayabilirsin.”

“Ve sana gerçekten de gerekli bu, değil mi?” dedi Rincewind.

“Ben cidden güçlü bir şişe güneş yağını tercih ederim,” dedi Bethan.

“Hadi,” dedi Rincewind ve caddeden aşağı yola koyuldu. Diğerleri de onu takip ettiler.

İkiçiçek’e öyle geliyordu ki, bir iki rahatlama sözüne ihtiyacı vardı, Bethan’a kendisini unutturacak, kendisi olsa böyle derdi, ve genel olarak onu neşelendirecek biraz ince düşünceli kısa bir konuşmaya ihtiyacı vardı.

“Endişe etme,” dedi. “Cohen’ın hâlâ yaşıyor olması yönünde bir şans var.”

“Ah, ben ümit ediyorum ki iyi ve yaşıyor,” dedi Bethan, her bir taş için kişisel bir üzüntü besliyormuşcasına çakıl taşlarının üzerinde yürürken. “Onun işinde, etrafta gezip sürekli ölüyorsan, seksen yedi yaşına kadar yaşamazsın. Ama şimdi burada değil.”

“Benim Sandık’ım da yok,” dedi İkiçiçek. “Tabii ki aynı şey değil.”

“Sence yıldız Disk’e çarpacak mı?”

“Hayır,” dedi İkiçiçek güvenle.

“Neden?”

“Çünkü Rincewind öyle düşünmüyor.”

Bethan şaşkınlık içinde İkiçiçek’e baktı. “Anlarsın,” diye turist devam etti, “deniz yosunuyla ne yapılır, bilir misin?”

Girdap Düzlükleri’nde büyümüş olan Bethan denizin adını sadece öykülerde duymuştu ve ondan hoşlanmadığına karar vermişti. Bethan boş boş baktı.

“Yenir mi?”

“Hayır, ne yaparsın bak, kapının dışına asarsın ve sana yağmur yağıp yağmayacağını söyler.” Bethan’ın öğrendiği bir başka şey; İkiçiçek’in söylediği şeyleri anlamaya çalışmanın bir anlamı yoktu ve bütün yapabileceğiniz konuşmanın yanı sıra koşup köşeyi dönünce üzerine atlamaktı. “Anlıyorum,” dedi Bethan.

“Rincewind böyledir, anlarsın.”

“Deniz yosunu gibi.”

“Evet. Eğer korkulacak bir şey olsaydı, o korkardı. Ama korkmuyor. Onu korkutmadığını gördüğüm tek şey, yıldız. Eğer o kaygılanmıyorsa, inan kaygılanacak hiçbir şey yoktur.”

“Yani yağmur yağmayacak mı?” dedi Bethan. “Yo, hayır. Eğretilemeli olarak konuşuyordum.”

“Ya.” Bethan, deniz yosunuyla yapılan bir şey olması ihtimaline karşı, “eğretilemeli”nin ne olduğunu sormamaya karar verdi.

Rincewind etrafında döndü.

“Hadi gelin,”dedi. “Artık uzak değil.”

“Nereye?” dedi İkiçiçek.

“Görünmez Üniversite’ye, tabii ki.”

“Bu akıllıca mı?”

“Muhtemelen hayır, ama ben yine de gidiyor-” Rincewind durakladı, yüzü bir acı maskesiydi. Ellerini kulaklarına koyarak inledi.

“Sihir zahmet veriyor?”

“Yargh.”

“Şarkı mırıldanmaya çalış.”

Rincewind’in yüzü ekşidi. “Bu şeyden kurtulacağım,” dedi kısık sesle. “Kitapta ait olduğu yere dönecek. Kafamı geri istiyorum!”

“Ama o zaman-” diye İkiçiçek başlayacak oldu. Hepsi duyabiliyordu -uzaktan gelen bir ilahi sesini ve çok sayıda ayağın yere vuruşunu. “Sence yıldız insanları mı?” dedi Bethan. Öyleydi. Baştaki yürüyüşçüler, üzerinde sekiz

uçlu bir yıldız bulunan eski püskü bir bayrağın ardında, yüz metre ileride bir köşeyi döndüler.

“Sadece yıldız insanları değil,” dedi İkiçiçek. “Her türlü insan!”

Kalabalık onları da kendi güzergâhında sürükledi. Bir dakika önce terk edilmiş caddede duruyorlardı, şimdi onları şehre doğru taşıyan bir insan dalgasıyla birlikte zoraki hareket ediyorlardı.

Sekiz büyücülük Tarikati’nin önderleri tek sıra halinde yürürlerken, Üniversite’nin derinlerindeki rutubetli tünellerde meşale ışığı kolayca tutuştu.

“En azından burası serin,” dedi biri.

“Burada olmamalıydık.”

Grubun lideri Trymon hiçbir şey söylemedi. Ama çok sıkı biçimde düşünüyordu. Kemerindeki yağ şişesini ve sekiz büyücünün taşıdığı anahtarları -Sekizlik’i kürsüsüne bağlayan kilide uyacak olan sekiz anahtarı- düşünüyordu. Büyünün zayıfladığını düşünen yaşlı büyücülerin kendi sorunlarıyla meşgul olduklarını ve belki de olmaları gerektiği kadar tetikte olmadıklarını düşünüyordu. Birkaç dakika içinde Sekizlik’in, Disk üzerindeki en büyük büyü toplamının elinin altında olacağını düşünüyordu.

Tünelin serinliğine rağmen terlemeye başladı.

Katışıksız taşa gömülü, kurşun kaplı bir kapıya geldiler. Trymon ağır bir anahtarı aldı -iyi,düzgün, demir bir anahtardı, Sekizlik’i açacak eğri büğrü, tedirginlik verici anahtarlar gibi değildi- kilide biraz yağ fışkırttı, anahtarı sokup çevirdi. Kilit itiraz edercesine gıcırdayarak açıldı.

“Hepimiz aynı kararda mıyız?” dedi Trymon. Bir dizi belli belirsiz onay homurtusu duyuldu.

Kapıyı itti.

Ağır ve her nasılsa yağlı havanın sıcak bir sert rüzgârı üzerlerine esti. Hava, ince perdeden ve hiç hoş olmayan bir cızırtıyla yüklüydü. Sekizinci renk ateşin minik kıvılcımları her burun, tırnak ve sakalın üzerinde çaktı.

Odadan dışarı esen başıboş büyü fırtınasına karşı başlan eğik halde büyücüler ileri atıldılar. Zindan Boyutları’mn kabusumsu sakinleri (sırf kollarının ucunda oldukları için parmak yerine geçen şeylerle) sürekli, akıl ve düzen evreni yerine geçen ateş ışığı çemberine, sakınımsız bir girişi yoklarlarken, yarı oluşmuş şekiller büyücülerin çevresinde kıkırdayıp kanat çırptılar.

Her türlü büyüsel şey için kötü olan bu zamanda bile, tüm büyüsel titreşimleri küllemek için tasarlanmış bir odada bile, Sekizlik hâlâ güçten çatlıyordu.

Aslında meşalelere gerek yoktu. Sekizlik, odayı cansız, kasvetli bir ışıkla, aslında tam olarak ışık değil, ışığın karşıtıyla dolduruyordu; karanlık ışığın karşıtı değil, sadece yokluğudur, ve kitaptan yayılan şey, karanlığın uzak ucundaki

ışık, fantastik ışıktı.

Rengi, oldukça düş kırıklığına uğratan bir mordu.

Daha önce kaydedildiği üzere Sekizlik, belli belirsiz biçimde kuş gibi, hafiften sürüngene benzeyen ve korkutucu derecede canlı görünen bir şey suretinde oyulmuş bir kürsüye zincirlenmişti. Işıldayan iki göz büyücülere kısık nefretle baktı.

“Kımıldadığını gördüm,” dedi içlerinden biri.

“Kitaba dokunmadığımız sürece güvencedeyiz,” dedi Trymon. Kemerinden bir ralo çıkarıp açtı.

“Şu meşaleyi buraya getir,” dedi, “şu sigarayı da söndür.!”

Çileden çıkmış gururun patlamasını bekledi. Ama hiçbir şey gelmedi. Bunun yerine, suçlu müneccim ağzından titreyen parmaklarla alıp ayağıyla yere gömdü.

Trymon sevindi. Demek, diye düşündü, dediklerimi yapıyorlar. Belki şimdilik -ama şimdilik de yeter.

Uzun zaman önce ölmüş bir büyücünün kargacık burgacık yazısına dikkatle baktı.

“Tamam,” dedi, “görelim: Bekçi Olan Nesneyi Yatışdurmağ İçtin...”

Kalabalık, Morpork’u Ankh’la bağlayan köprülerden birine akın etti. En iyi zamanlarında

ihtişamlı olan altlarındaki nehir, buhar tüten incecik bir akıntıydı şimdi yalnızca.

Köprü, ayaklarının altında gerektiğinden daha çok sarsıldı. Tuhaf dalgacıklar, nehrin çamurlu kalıntılarının üzerinden geçtiler. Yakındaki bir evin çatısından bir iki kiremit kayıp düştü.

“O da neydi?” dedi İkiçiçek.

Bethan arkalarına baktı ve çığlığı bastı.

Yıldız yükseliyordu. Disk’in kendi güneşi ufuğun aşağısında güvende olmak için tabanları yağladıkça, tamamı dünyanın kenarından epey derece yukarıda oluncaya dek, yıldızın davul gibi şişmiş büyük topu ağır ağır göğe çıktı.

Rincewind’i bir kapının güvenliğine çektiler. Kalabalık onları zar zor fark etti, ama lemingler kadar korkmuş halde koşmaya devam ettiler. “Yıldızın üzerinde benekler var,” dedi İkiçiçek. “Hayır,” dedi Rincewind. “Onlar... şey. Yıldızın etrafında dönen şeyler. Tıpkı güneşin Disk’in etrafında dönmesi gibi. Ama onlar yakınlar, çünkü, çünkü...” durakladı. “Hemen hemen biliyorum!”

“Neyi biliyorsun?”

“Bu sihirden kurtulmam gerek!”

“Üniversite hangi tarafta?”

“Bu tarafta!” dedi Rincewind caddeyi göstererek.

“Çok popüler olmalı. Bu herkesin gittiği yön.” “Neden acaba?”

“Kim bilir,” dedi Rincewind, “akşam derslerine yazılmak için olduğunu sanmıyorum.”

Aslında Görünmez Üniversite kuşatma altındaydı, ya da en azından bildik, gündelik boyutlara taşmış kısımları kuşatma altındaydı. Kapılarının dışındaki kalabalık, genel olarak, iki talepten birini istiyordu. Ya a) Büyücülerin etrafta gezinmeyi bırakıp yıldızdan kurtulmalarını; ya da, bu yıldız insanlarının rağbet gösterdiği istekti, b) Her türlü büyüye tövbe edip paşa paşa intihar etmelerini, böylece Disk’i büyünün lanetinden kurtararak gökteki korkunç tehdidi savuşturmalarını istiyorlardı.

Duvarların öteki tarafındaki büyücülerin a’yı nasıl yapacakları konusunda fikirleri ve b’yi yapmak için de niyetleri yoktu; çoğu aslında c’yi tercih ediyordu, yani gizli yan kapılardan tüymeyi ve bunu da, olabildiğince hızlı biçimde parmak uçlarının üzerinde yapmayı.

Üniversitede güvenilebilir ne kadar büyü kaldıysa, büyük kapıları sağlam tutmaya yönlendirilmişti. Büyüyle kilitlenmiş bir dizi kapıya sahip olmak çok güzel ve etkileyiciyken, sözgelimi, bir çift bildiğimiz, etkileyici olmayan sağlam demir sürgü gibi bir tür acil durum yedek aygıtı dahil etmenin binayı yapanların akıllarına gelmiş olması gerektiğini büyücüler öğreniyorlardı.

Kapıların dışındaki meydanda, başka şeyler için olduğu kadar etki için, büyük pek çok ateş

yakılmıştı, çünkü yıldızın sıcağı kavurucuydu.

“Ama yıldızları hâlâ görebiliyoruz,” dedi İkiçiçek, “diğer yıldızları, yani. Siyah bir gökteki. Küçük olanlar.”

Rincewind onu duymazdan geldi. Kapılara bakıyordu. Bir grup yıldız insanı ve şehirli, kapıları kırmaya çalışıyordu.

“Umut yok,” dedi Bethan. “Asla içeri giremeyiz. Nereye gidiyorsun?”

“Yürüyüşe,” dedi Rincewind. Kararlı bir edayla bir yan caddeden aşağı yola koyulmuştu.

Burada bir iki serbest ayaklanmacı vardı, büyük ölçüde dükkânları yağmalamakla meşgûldüler. Rincewind aldırış etmedi, her yerdeki bütün sokakların o bildik talihsiz kokusuna sahip karanlık bir sokağa paralel gidinceye dek duvarları takip etti.

Sonra taş yapıya çok yakından bakmaya başladı. Duvar burada altı metre yüksekliğindeydi ve tepesinde acımasız metal çubuklar vardı.

“Bana bir bıçak lazım,” dedi.

“Yolunu keserek mi açacaksın?” dedi Bethan.

“Bana bir bıçak bul sadece,” dedi Rincewind ve taşları yoklamaya başladı.

İkiçiçek ve Bethan birbirlerine bakıp omuz silktiler. Birkaç dakika sonra bir bıçak seçkisiyle döndüler, hatta İkiçiçek bir kılıç bulmayı becermişti.

“Başımızın çaresine baktık,” dedi Bethan.

“Ama biraz para bıraktık,” dedi İkiçiçek. “Demek istediğim, eğer alacaktıysak, biraz para bırakmamız gerekirdi-”

“Bu yüzden bir not yazmakta ısrar etti,” dedi Bethan usanmışcasına.

Hiç değmeyeceği halde İkiçiçek, kasım kasım kasıldı.

“Ben bir neden göremiyorum-” diye sertçe başladı.

“Evet, evet,” dedi Bethan, somurtarak yerine otururken. “Bir neden göremediğini biliyorum. Rincewind, bütün dükkânların kapıları kırılmış. Caddenin öbür tarafında müzik aletleri konusunda başlarının çaresine bakan tam bir düzine insan vardı, buna inanabiliyor musun?”

“Evet,” dedi Rincewind, bir bıçağı alıp düşünceli bir edayla kenarını sınarken. “Udiler olsa gerek.”

Bıçağı duvara sokup büktü ve ağır bir taş düşerken geri sıçradı. Yukarı baktı, ağzının içinde sayıyordu, başka bir taşı yuvasından oynattı.

“Bunu nasıl yaptın?” dedi İkiçiçek.

“Bana bir bacağını verir misin lütfen?” dedi Rincewind. Bir an sonra ayakları açtığı deliklere girmişti ve duvarın üst kısmında yeni basamaklar yapıyordu.

“Yüzyıllardır böyle,” diyen sesi aşağı süzüldü. “Bazı taşların hiç harcı yoktur. Gizli giriş, anladınız mı? Aşağıdakiler dikkat edin.”

Yeni bir taş kaldırıma çarptı.

“Çok önceden öğrenciler yapmış,” dedi Rincewind. “Işıklar söndükten sonra kolay bir giriş çıkış.”

“Ah,” dedi İkiçiçek. “Ben anlıyorum.. Duvarın üzerine çıkıp oradan içki içmek, şarkı söylemek ve şiir okumak üzere ışıltılı meyhanelere kaçmak için değil mi?”

“Şarkı söylemek ve şiir dışında neredeyse doğru, evet,” dedi Rincewind. “Bu demir çubuklardan bir ikisinin gevşek olması gerek-” Bir çınlama duyuldu.

“Bu taraf fazla yüksek değil,” diye sesi geldi birkaç saniye sonra. “Hadi, öyleyse. Eğer geliyorsanız.”

İşte böyle Rincewind, İkiçiçek ve Bethan Görünmez Üniversite’ye girdiler.

Kampüsün başka bir yerinde-

Sekiz büyücü anahtarlarını sokup, birbirlerine endişeyle bakarak, çevirdiler. Kilit kayıp açılırken belli belirsiz bir çentme sesi duyuldu.

Sekizlik zincirsiz kalmıştı. Belli belirsiz bir sekizinci renk ışık cildinde gidip geldi.

Trymon uzanıp kitabı aldı ve diğerlerinden hiçbiri itiraz etmedi. Trymon’ın kolu ürperdi.

Kapıya doğru döndü.

“Şimdi büyük salona, kardeşlerim,” dedi, “eğer ben önden gidebilirsem-”

Yine hiç itiraz olmadı.

Kitap kolunun altına tıkılmış halde kapıya vardı. Sıcak ve biraz dikenli gibiydi kitap.

Her adımda bir çığlık, bir itiraz bekledi. Hiçbiri gelmedi. Gülmemek için kontrolün her gramını kullanmak zorundaydı. Hayal edebileceğinden bile kolay olmuştu.

Kapıyı geçtiğinde diğerleri klostrofobik zindanın yarısındaydılar ve belki Trymonin omuzlarının duruşunda bir şey fark etmişlerdi, ama artık çok geçti, çünkü eşiği geçti, tokmağı kavradı, kapıyı çarptı, gülümsemeyi güldü.

Büyü geçirmesin diye inşa edilmiş bir odadan büyü geçirmenin ne kadar imkânsız olduğunu yeni anlamış olan büyücülerin öfkeli haykırışlarını duymazdan gelerek kolayca koridordan geri gitti.

Sekizlik kıvrandı, fakat Trymon onu sımsıkı tuttu. Kitap tüylü, kemikli ve dikenli şeylere dönüştükçe kolunun altından gelen korkunç duyumları kafasından atarak koştu şimdi. İşittiği belli belirsiz cızırdama seslerinin gürültüsü arttı, arkalarında da başka sesler vardı -şehvet sesleri, çağırma sesleri, Trymon’ın hayal etmeyi çok kolay bulduğu hayal edilmez korkuların çıkardığı sesler. Büyük Salon’da ve ana merdivenlerden yukarı koştukça gölgeler etrafında kımıldamaya, yeniden şekillenmeye ve yaklaşmaya başladı; bir şeyin, müstehcen diyebileceğimiz bir şekilde

kayarcasına ilerleyen ayaklı bir şeyin takip ettiğini de fark etti. Tam gaz geçerken kapılar üzerine atıldılar. Ayaklarının altında, merdivenler tıpkı bir dil gibiydi...

Üniversite’nin ilginç spor salonu eşitinde zihinsel kaslarını geliştirmek için boşu boşuna uzun saatler harcamamıştı. Duyulara güvenilmeyeceğim bilirdi. Çünkü duyular aldatılabilirdi. Merdivenler oradalar, bir yerlerde -orada olmalarını iste, çıktıkça merdivenleri varlığa çağır, oğlum, bunu daha iyi yapsan iyi olacak. Çünkü bu bütünüyle hayal değil.

Büyük A’Tuin yavaşladı.

Kıta büyüklüğündeki ayaklarıyla gök kaplumbağası yıldızın çekimine karşı savaştı ve bekledi.

Çok beklemeyecekti...

Rincewind Büyük Salon’a yanaştı. Birkaç meşale yanıyordu ve bir tür büyü çalışması için düzenlenmişe benziyordu. Ama tören mumları devrilmiş, yere çizilmiş karmaşık sekizgenler üzerlerinde dans edilmiş gibi silinmişti ve hava Ankh-Morpork’un geniş standartlarına göre bile nahoş bir kokuyla yüklüydü. Bir sülfür belirtisi vardı, ama bunun altında daha kötü bir şey yatıyordu. Bir göletin dibi gibi kokuyordu.

Uzaktan bir çatırtı ve bir sürü bağrışma duyuldu. “Kapılan aşağı indirmişler gibi,” dedi

Rincewind.

“Buradan gidelim,” dedi Bethan.

“Bodrumlar bu tarafta,” dedi Rincewind ve bir kemerden geçerek yola koyuldu.

“ Oraya mı?”

“Evet. Burada kalmayı mı tercih ederdin?”

Duvardaki yuvasından bir meşale alıp basamakları inmeye başladı. Birkaç kat sonra duvarlar artık kaplamasızdı, çıplak taştan ibaretti. Orada burada ağır kapılar itilerek açıldı.

Rincewind kulak kabarttı. Aşağıdaki derinliklerden bir gürültü geliyor gibiydi.

Korkutucu değildi. Sanki bir sürü adam bir kapıyı yumrukluyor ve “Hey!” diye bağırıyordu.

“Senin bize söz ettiğin Zindan Boyutları’ndan Şeyler değil, değil mi?” dedi Bethan.

“Onlar böyle küfretmezler,” dedi Rincewind. “Hadi gelin.”

Suların damladığı geçitlerde bir şekilde rahatlatıcı olan kesik kesik derin öksürükleri ve haykırılan küfürleri takip ederek acele içinde hareket ettiler; böyle hırıltıyla soluyan bir şeyin herhangi bir tehlike arz etmeyeceği kararma vardı dinleyenler. Sonunda bir köşeye yerleştirilmiş bir kapının önüne geldiler. Denizi tutacak kadar sağlam görünüyordu. Küçük bir demir parmaklık vardı.

“Hey!” diye bağırdı Rincewind. Pek yararlı değildi, ama daha iyi bir şey de düşünemiyordu.

Ani bir sessizlik oldu. Sonra kapının öbür tarafındaki bir ses çok ağır ağır, “Kim var orada?” dedi.

Rincewind sesi tanıdı. Bu onu gündüz düşlerinden yıllar öncesinin birçok sıcak öğleden sonra dersinin korkusuna uyandırdı. Bir zamanlar geleceği görme ve ruh çağırmanın temel ilkelerini genç Rincewind’e, kafasına vura vura öğretmeyi kendine kişisel uğraş edinmiş olan Lemuel Panter’di bu. Domuzu andıran surattaki matkap gibi gözleri ve “Şimdi de Mister Rincewind buraya gelecek ve söz konusu sembolü tahtaya çizecek” diyen sesi ve kendisi sesin beş dakika önce hangi konuda hımhım ettiğini umutsuzca hatırlamaya çalışırken bekleyen sınıfın yanından bir milyon mili yürüyüp geçişini hatırladı. Şimdi bile boğazı korku ve yersiz suçluluk duygusuyla kurumuştu. Zindan Boyutları içeride değildi.

“Lütfen efendim, benim, Rincewind, efendim,” diye cıyakladı. İkiçiçek’le Bethan’ın kendisine baktığını görüp öksürdü. “Evet,” diye ekledi, becerebildiği kadar derin bir sesle. “Benim. Rincewind. Doğru.”

Kapının öbür tarafında bir fısıltıdır başladı.

“ Rincewind?’

“Prens kim?’

“Hatırlıyorum hiç büyü yapamayan bir çocuktu-"

“Sihir, hatırladın mı?’

“ Rinceıvind?’

Bir duraklama oldu. Sonra ses, “Sanırım anahtar kilidin üzerinde değil, değil mi?”

“Hayır,” dedi Rincewind.

“Ne dedi?’

"Hayır, dedi”

“Her zamanki işi ”

“Em, içeride kimler var?” dedi Rincewind.

“Büyücülük Ustaları,” dedi ses kibirle.

“Niçin?”

Başka bir duraklama, daha sonra da bir mahçup fısıltılar toplantısı.

“Biz, ee, içeride kilitli kaldık,” dedi ses gönülsüzce.

“Ne, Sekizlikle birlikte mi?”

Fiskos, fiskos.

“Sekizlik, aslında, burada değil, aslında,” dedi ses ağır ağır.

“Ya. Ama siz içeridesiniz, he?” dedi Rincewind, morgdaki bir ölüsever gibi sırıtırken, olabildiğince kibarca.

“Durum öyle gibi görünüyor.”

“Sizin için yapabileceğimiz bir şey var mı?” dedi İkiçiçek kaygıyla.

“Bizi çıkarmayı deneyebilirsiniz.”

“Kilidi sivri bir aletle açabilir miyiz?” dedi Bethan.

“Yararı olmaz,” dedi Rincewind. “Bütünüyle hırsız geçirmezdir. ”

“Bence Cohen olsa açardı,” dedi Bethan sadakatle. “Nerede olursa olsun.”

“Sandık hemen kırardı,” diye katıldı İkiçiçek.

“Pekâlâ öyleyse,” dedi Bethan. “Temiz havaya çıkalım. Yani biraz daha temiz havaya, her neyse işte.” Yürümek üzere döndü.

“Dur bakalım, dur,” dedi Rincewind.

“Tipik bir durum, öyle mi? Bizim Rincewind’in hiç fikri yoktur, öyle mi? Yo, hayır, süs olsun diye vardır Rincewind. Geçerken bir tekme at. Ona bel bağlama, o-”

“Tamam,” dedi Bethan. “Duyalım öyleyse.”

“-önemsiz biridir, bir başarısızlıktır, sadece bir -ne?”

“Kapıyı nasıl açıyorsun?” dedi Bethan.

Rincewind ağzı açık Bethan’a baktı. Sonra kapıya baktı. Gerçekten çok sağlamdı ve kilidin kendine güvenen bir havası vardı.

Uzun zaman önce bir kere içeri girmişti. Öğrenci Rincewind kapıyı itmiş, kapı da savrularak açılmıştı, bir an sonra Sihir zihnine sıçramış ve hayatını mahvetmişti.

“Bak,” dedi parmaklığın arkasından bir ses, kıvırabildiğince kibar bir edayla, “git de bize bir büyücü bul, iyi bir adam var."

Rincewind derin bir nefes aldı.

“Geri durun,” diye cazırdadı.

“Ne?”

“Ardına saklanacak birşeyler bulun,” diye, sesi

çok hafif titreyerek, haykırdı. “Siz de,” dedi Bethan’la İkiçiçek’e.

“Ama sen yapamaz-”

“Ciddiyim!”

“Ciddi,” dedi İkiçiçek. “Alnının yan tarafındaki şu küçük damar, bilirsin, böyle zonkladığında, şey-”

“Kapa çeneni!”

Rincewind tereddütle bir kolunu kaldırıp kapıya doğru çevirdi.

Topyekün sessizlik vardı.

Aman tanrılarım, diye düşündü, şimdi, ne yapılır?

Kafasının arkasındaki siyahlıkta Sihir huzursuzca kımıldandı. Rincewind kilidin metaliyle aynı frekansa ya da her neyse ona girmeye çalıştı. Eğer açılması için atomları arasına ayrılık ekebilirse-

Hiçbir şey olmadı.

Zorlukla yutkundu ve dikkatini ahşaba çevirdi. Yaşlı ve neredeyse fosilleşmişti, muhtemelen de benzine batırılıp şömineye atılsa tutuşmazdı. Yine de ilkçağlardan kalma moleküllere ısınmak için zıplamaları gerektiğini açıklamaya çalıştı.

Zihninin gergin sessizliğinde çok çekingen görünen Sihir’e dik dik baktı. Kapının havasını ve bütünüyle başka boyutlarda var olması için en iyi nasıl tuhaf şekillere sokulabileceğini düşündü.

Kapı küstahça olduğu yerde kalakaldı.

Terleyerek, zihni sırıtan sınıfın önünde tahtaya doğru o bitmez yürüyüşe başlarken, umutsuzca tekrar kilide döndü. Küçük metal parçalarından yapılmış olmalı, çok ağır değil-

Parmaklıktan seslerin en işitilmezi geldi. Kendilerini rahatlatan ve başlarını sallayan büyücülerin sesiydi.

Birisi fısıldadı, “Size söylemiştim-”

Minik bir gıcırdama sesi ve bir tıkırtı duyuldu.

Rincewind’in yüzü bir maske gibiydi. Çenesinden ter damladı.

Bir tıkırtı daha geldi ve gönülsüz millerin gıcırtısı duyuldu. Trymon kilidi yağlamıştı, ama yılların tozu ve pası yağı emmişti ve bir büyücü için bir şeyi büyüyle kımıldatmanın tek yolu, harici bir mekanizma kullanmadıkça, zihninin manivelasını kullanmaktı.

Beyninin kulaklarından fışkırmaması için Rincewind var gücüyle uğraşıyordu.

Kilit şak etti. Çopurlu yivlere gerilmiş metal çubuklar pes edip manivelaları ittiler.

Manivelalar tıkırdadı, çentikler birbirine geçti. Rincewind’i dizlerinin üzerine çökerten, uzadıkça uzayan bir gıcırtı oldu.

Kapı ızdıraplı menteşeleri üzerinde savrularak açıldı. Büyücüler ihtiyatla yanaştılar.

İkiçiçek’le Bethan, Rincewind’in ayakları üzerinde durmasına yardım ettiler. Suratı mosmor bir halde sendeleyerek doğruldu.

“Fena değil,” dedi büyücülerden biri, kilide yakından bakarken. “Belki biraz yavaştı.”

“Boş ver bunu!” diye kestirip attı Jiglad Wert. “Siz üçünüz yolda gelirken birini gördünüz mü?” “Hayır,” dedi İkiçiçek.

“Birisi Sekizlik’i çaldı.”

Rincewind’in kafası silkindi. Gözleri odaklandı.

“Kim?”

“Trymon-”

Rincewind yutkundu. “Şu uzun boylu adam mı?” dedi. “Kumral saçlı, biraz yaban gelinciğine benzeyen hani?”

“Sözü açılmışken-”

“Benim sınıfımdaydı,” dedi Rincewind. “Hep çok ilerleyeceği söylenirdi.”

“Kitabı açarsa daha çok ilerler,” dedi büyücülerden biri, titreyen parmaklarla kendine alelacele bir sigara sarıyordu.

“Neden?” dedi İkiçiçek. “Ne olacak?” Büyücüler birbirlerine baktılar.

“Bu münecccimden müneccime geçen kadim bir sırdır, bilgisizlere söyleyemeyiz,” dedi Wert. “Ah, yapmayın,” dedi İkiçiçek.

“Ah, şey artık sorun değil. Tek bir zihin bütün sihirleri tutamaz. Çöker ve bir delik bırakır.” “Ne? Kafasında mı?”

“Eee, hayır. Evren’in kumaşında,” dedi Wert. “O kendi başına kontrol edebileceğini düşünebilir, ama-”

İşitmezden önce hissettiler sesi. İlkin taşlarda yavaş bir titreşim olarak başladı, sonra birden kulak zarlarını es geçip beyni oyan bir vınlamaya yükseldi. Şarkı ya da ilahi söyleyen veya haykıran insan sesine benziyordu, ama daha derin ve korkutucu armoniler vardı.

Büyücülerin benizleri attı. Sonra, tek bir adamlarmış gibi, döndüler ve merdivenleri koşarak çıktılar.

Binanın dışında kalabalıklar vardı. Bazıları meşaleler tutuyordu, öbürleri duvarların çevresine çıralar yığma işine ara vermiştiler. Ama herkes yüzünü çevirmiş, Sanat Kulesi’ne bakıyordu.

Büyücüler dikkatlerini vermeyen kalabalığın arasında yollarını açtılar ve başlarını kaldırıp baktılar.

Gökyüzü aylarla doluydu. Her biri Disk’in kendi ayından üç kat büyüktü ve, yıldızın ışığını alan ince bir pembe hilal dışında, gölgedeydiler.

Fakat her şeyden önce Sanat Kulesi’nin tepesi akkor halindeydi. İçindeki şekiller ancak bulanık bir şekilde seçilebiliyordu, ama rahatlatıcı hiçbir yanları yoktu. Ses şimdi yabanarısı misali vızıltıya dönüşmüş, milyonlarca kez artmıştı.

Büyücülerin bazıları dizleri üzerine çöktü.

“Başardı,” dedi Wert başını sallayarak. “Bir yol açtı.”

“Bunlar iblis mi?” dedi İkiçiçek.

“Ah, iblisler,” dedi Wert. “İblisler, oraya çıkmaya çalışan şeylerin yanında piknik gibi kalır.”

“Bizim hayal edip edebileceğimiz her şeyden daha kötüdürler,” dedi Panter.

“Ben epey kötü şeyler hayal edebilirim,” dedi Rincewind.

“Bunlar daha kötü.”

“Ya.”

“Bu konuda ne yapmayı öneriyorsunuz?” dedi duru bir ses.

Döndüler. Bethan kollarını kavuşturmuş, onlara ters ters bakıyordu.

“Pardon?” dedi Wert.

“Siz büyücü değil misiniz?” dedi. “Öyleyse üstesinden gelin.”

“Ne yani yakalayalım mı?” dedi Rincewind.

“Başka birini tanıyor musunuz?”

Wert öne çıktı. “Bayan, çok iyi anladığınızı sanmıyorum-”

“Zindan Boyutları bizim evrenimize doluşacak, yanılıyor muyum?” dedi Bethan.

“Şey, evet-”

“Yüze göre dokunaçları olan şeyler hepimizi yiyecek, yanılıyor muyum?” dedi Bethan.

“Ondan da beter, ama-”

“Siz de bunun olmasına göz yumacaksınız, öyle mi?”

“Dinle,” dedi Rincewind. “İş işten geçti, anlıyor musun? Sihirleri kitaba geri koyamazsın, söylenmiş olanı geri alamazsın-”

“ Deneyebilirsiniz!”

Rincewind iç çekip İkiçiçek’e döndü.

Yerinde değildi. Rincewind’in gözleri kaçınılmaz biçimde Sanat Kulesi’nin zeminine döndü ve bir kapıdan girip gözden kaybolmadan önce elinde acemice duran kılıcıyla turistin tombul figürünü gördü.

Rincewind’in ayakları kendi kararlarını verdiler ve kafasının durduğu yerden bütünüyle yanlış anlaşıldı.

Öbür büyücüler onun gidişine seyirci kaldılar.

“Eee?” dedi Bethan. “O gidiyor.”

Büyücüler birbirlerinden gözlerini kaçırdılar.

En sonunda Wert, “Deneyebiliriz, galiba. Yayılmıyor gibi.”

“Ama söyleyecek büyümüz pek yok,” dedi büyücülerden biri.

“Daha iyi bir fikrin var mı, o zaman?”

Tören cüppeleri acayip ışıkta pırıldarken büyücüler tek tek dönüp kuleye doğru ağır adımlarla yürüdüler.

Duvarlara sarmal biçimde harç edilmiş merdivenin taş basamaklarıyla birlikte kulenin içi boştu. Rincewind onu yakaladığında İkiçiçek çoktan birkaç tur çıkmıştı.

“Dur,” dedi, kıvırabildiği kadar neşeli bir edayla. “Bu tür bir şey sana değil, Cohen gibilerine göre bir iştir. Gücenmek yok.”

“O bir şey yapabilir miydi?”

Rincewind başını kaldırıp merdiven tepesindeki belirsiz delikten aşağı saplanan aktinik ışına baktı.

“Hayır,” diye kabullendi.

“Öyleyse ben de en az onun kadar iyi olabilirim, değil mi?” dedi İkiçiçek, yağma eseri kılıcını sallarken.

Rincewind olabildiğince duvara yakın durarak İkiçiçek’in arkasına sıçradı.

“Anlamıyorsun!” diye bağırdı. “Yukarıda hayal edilmez korkular var!”

“Sen hep benim hayal gücümün olmadığını söylerdin.”

“Bu önemli bir nokta, evet,” diye itiraf etti, “Ama-”

İkiçiçek oturdu.

“Bak,” dedi, “buraya geldim geleli böyle bir şey için can atıyordum. Demek istediğim, bu bir macera, değil mi? Tanrılara karşı tek başına, öyle bir şey?”

Doğru kelimeler çıkmayı başarmadan önce Rincewind birkaç saniye ağzını açıp kapattı.

“Kılıç kullanabilir misin?” dedi acizce.

“Bilmiyorum. Hiç denemedim.”

“Sen delisin!”

İkiçiçek kafasını eğerek Rincewind’e baktı. “Lafa gelince üstüne yok senin,” dedi. “Ben buradayım, çünkü yapacak daha iyi bir şey

bilmiyorum, ama ya sen?” Aşağıyı, öbür büyücülerin merdivenlerde çıkmaya çalıştığı yeri gösterdi. “Ya onlar?”

Mavi ışık kulenin içini deldi geçti. Gökgürültüsüne benzer bir gümbürtü koptu.

Korkmuş biçimde, öksüre öksüre, soluk soluğa büyücüler onların yanına geldiler.

“Plan ne? dedi Rincewind.

“Plan yok,” dedi Wert.

“İyi. Güzel,” dedi Rincewind. “Üstesinden gelmeyi size bırakacağım öyleyse.”

“Bizimle geleceksin,” dedi Panter.

“Ama ben doğru dürüst bir büyücü bile değilim. Beni kovmuştunuz, hatırlıyor musunuz?”

“Daha beceriksiz bir öğrenci düşünemiyorum,” dedi yaşlı büyücü, “ama buradasın, gereken tek nitelik de bu. Hadi gel.”

Işık parlayıp söndü. Korkunç sesler boğazlanmışlarcasına öldüler.

Kuleye sessizlik doldu; şu ağır, ezici sessizliklerden biri.

“Durdu,” dedi İkiçiçek.

Yükseklerde, kızıl göğün çemberi önünde bir şey kımıldadı. Döne döne, bir yandan öbür yana savrula savrula yavaşça düştü. Bir tur yukarıdaki merdivenlere çarptı.

İlk çıkan Rincewind oldu.

Düşen, Sekizlik’ti. Ama herhangi başka bir kitap kadar güçsüz, cansız yatıyordu taşların üzerinde, kulenin içinde esen hafif rüzgârda sayfaları çırpıştı.

Rincewind’in arkasından İkiçiçek soluğu aldı ve yere baktı.

“Boşlar,” diye fısıldadı. “Bütün sayfalar bomboş.”

“Öyleyse başardı,” dedi Wert. “Sihirleri okudu. Hem de başarıyla. Gözlerimle görmesem inanmazdım.”

“Ama tüm o ses vardı,” dedi Rincewind kuşkuyla. “Sonra ışık. Şu şekiller. Bana o kadar başarılı gelmedi.”

“Ah, her büyük büyü işinde belli miktarda boyutdışı dikkati hep çekersin,” dedi hafifser bir edayla. “İnsanları etkiler, daha fazla bir şey olmaz.”

“Yukarıda canavarlar var gibiydi,” dedi İkiçiçek, Rincewind’in daha yakınında dururken.

“Canavarlar mı? Bana bir canavar göstersene!” dedi Wert.

İçgüdüsel biçimde yukarı baktılar. Hiç ses yoktu. Işık çemberinin önünde hiçbir şey kımıldamadı.

“Bence çıkıp, onu, ee, tebrik etmeliyiz,” dedi Wert.

“Tebrik mi?” diye patladı Rincewind. “O Sekizlik’i çaldı! Sizi içeriye tıktı!”

Büyücüler bilmişçe bakıştılar.

“Evet, şey,” dedi içlerinden biri.' “Zanaatte

ilerleyince, oğlum, önemli tek şeyin başarı olduğu zamanların bulunduğunu öğreneceksin.”

“Önemli olan ulaşmak,” dedi Wert dobra dobra. “Nasıl ulaştığın değil,”

Sarmalı çıkmaya koyuldular.

Rincewind kaşlarını çatıp karanlığa bakarak oturdu.

Omzunda bir elin varlığını hissetti. Elinde Sekizlik’i tutan İkiçiçek’ti.

“Bir kitaba böyle de muamele edilmez ki,” dedi. “Bak, sırtını sökmüş. İnsanlar bunu hep yapıyorlar, bir kitaba nasıl muamele edilir hiç bilmiyorlar.”

“Hı hı,” dedi Rincewind yarım ağızla.

“Kaygılanma,” dedi İkiçiçek.

“Kaygılı değilim, kızgınım,” diye tersledi Rincewind. “Bana ver şu lanet şeyi!”

Kitabı kaptı ve o hınçla açtı.

Zihninin arka taraflarının, yani Sihir’in takıldığı yerlerin altını üstüne getirdi.

“Pekâlâ,” diye hırladı. “Sen keyfini çattın, benim hayatımı mahvettin, şimdi ait olduğun yere dön!”

“Ama ben-” diye itiraz etti İkiçiçek.

“Sen değil Sihir, Sihir’e dedim,” dedi Rincewind. “Hadi, sayfaya dön!”

Gözleri şaşılaşıncaya kadar antik çağdan kalma parşömene baktı.

“Öyleyse seni söyleyeceğim!” diye bağırdı,

sesi bütün kulede yankılanıyordu. “Diğerlerine katılabilirsin, bunun da sana çok yararı olur!” Kitabı yeniden İkiçiçek’in kollarına kakıp basamakları çıkmaya koyuldu.

Büyücüler en tepeye ulaşıp gözden kaybolmuşlardı. Rincewind onların peşinden çıktı.

“Demek ben çocuğum?” diye homurdandı. “Demek zanaatte ilerleyince, he? Çıldırmadan yıllarca Büyük Sihirlerden birini kafamda taşımadım mı ben?” Son soruyu her açıdan değerlendirdi. “Evet, taşıdın,” diye kendini temin etti. “Ağaçlar seninle konuşmaya başladığında bile, sen ağaçlarla konuşmaya başlamadın.”

Kulenin tepesindeki boğucu havaya kafasını şöyle bir uzattı.

Çapraz pençe izleri olan ateşin kararttığı taşlar, hatta belki daha kötüsünü görmeyi bekliyordu.

Onun yerine, bütünüyle yarasız beresiz görünen Trymon’ın yanındaki yedi kıdemli büyücüyü gördü. Trymon dönüp Rincewind’e kibarca güldü.

“Ah, Rincewind. Gel ve bize katıl, lütfen.” Demek böyle, diye düşündü Rincewind. Tüm bu dram bir hiç içindi. Belki de ben gerçekten büyücü olmak için yaratılmamışım, belki-

Başını kaldırdı ve Trymon’ın gözlerine baktı.

Belki de Sihir’di, Rincewind’in kafasında yaşadığı yıllarda, gözlerini etkileyen. Belki de her şeyi olması gerektiği gibi gören İkiçiçek’le geçirdiği süre, ona her şeyi olduğu gibi görmeyi öğretmişti.

Ama kesin olan şuydu ki, Rincewind’in şimdiye kadarki bütün hayatı boyunca yaptığı en zor şey dehşet içinde kaçmadan ya da şiddetle midesi bulanmadan Trymon’a bakmaktı.

Öbürleri fark etmişe benzemiyorlardı.

Ayrıca çok donuk duruyor gibiydiler.

Trymon yedi Sihir’i zihninde tutmaya çalışmış ve delik açılmıştı, Zindan Boyutları da deliklerini şaşmadan bulmuşlardı. Şeyler’in gökteki bir tür delikten dokunaçlarıyla altçenelerini sallaya sallaya çıkacaklarını hayal etmiş olmak aptalcaydı. Bu eski modaydı ve çok riskliydi. İsimsiz korkular bile zamanla birlikte değişmeyi öğrenirdi. İhtiyaç duydukları tek şey bir kafaya girebilmekti.

Trymon’ın gözleri boş deliklerdi.

Bilgi Rincewind’in zihnine buzdan bir bıçak gibi saplandı. Şeyler’in bir düzen evreninde yapabilecekleriyle kıyaslanınca Zindan Boyutları ana okulu gibi kalırdı. İnsanlar düzen için can atıyorlardı ve düzene kavuşacaklardı -dönen tornavidanın düzenine, düz çizgiler ve sayıların değişmez yasasına. Tırmık için yalvaracaklardı...

Trymon ona bakıyordu. Bir şey ona bakıyordu. Hâlâ öbürleri fark etmemişti. Açıklayabilir miydi? Gözleri ve tenindeki hafif parlaklık dışında Trymon her zamanki gibi görünüyordu.

Rincewind baktı ve Kötülük’ten çok daha kötü şeylerin olduğunu anladı. Cehennem’deki tüm zebaniler senin ruhuna azap ederdi, ama bu tam da ruhlara çok değer verdikleri içindi; Kötülük her zaman evreni çalmaya çalışırdı, ama hiç değilse evreni çalmaya değer bulurdu. Fakat bu boş gözlerin ardındaki kurşuni dünya, kurbanlarına nefret payesini dahi uygun görmeden ezip yok ederdi. Onları fark etmezdi bile.

Trymon elini uzattı.

“Sekizinci Sihir,” dedi. “Onu bana ver.” Rincewind geriledi.

“Bu itaatsizliktir, Rincewind. Ben üstünüm sonuçta. Aslında ben tüm Tarikatlerin baş önderi ilan edildim.”

“Gerçekten mi?” dedi Rincewind kısık sesle. Öbür büyücülere baktı. Heykel gibi hareketsizdiler.

“Ah evet,” dedi memnuniyetle. “Üstelik pek zorlama olmadan. Çok demokratik biçimde.” “Ben geleneği seçtim,” dedi Rincewind. “Bu yolla ölüler bile oy alır.”

“Bana Sihir’i paşa paşa vereceksin,” dedi Trymon. “Yoksa sana ne yapacağımı göstermem mi gerekiyor? Sonunda onu bana teslim edeceksin. Bana verme şansı için çığlık atacaksın.”

Bir yerde duracaksa, burada durur, diye düşündü Rincewind.

“Alman gerekecek,” dedi. “Ben sana vermeyeceğim.”

“Seni hatırlıyorum,” dedi Trymon. “Pek iyi bir öğrenci değildin, anımsadığım kadarıyla. Hiçbir zaman cidden büyüye güvenmezdin, evreni çekip çevirecek daha iyi bir yol olması gerektiğini söyleyip dururdun. Pekâlâ, göreceksin. Benim planlarım var. Biz-”

“Biz değil,” dedi Rincewind sertçe.

“Bana Sihir’i ver!”

“Gel de al bakalım,” dedi Rincewind geri geri giderken. “Alabileceğini sanmıyorum.”

“Ya?”

Trymon’ın parmaklarından sekizinci renk ateş çıkar çıkmaz, Rincewind yana sıçradı; taşların üzerinde fokurdayan bir kaya gölcüğü bıraktı ateş.

Kafasının arkasında saklandığını hissedebiliyordu Sihir’in. Onun korktuğunu hissedebiliyordu.

Kafasının sessiz mağaralarında ona doğru uzandı. Çıldırmış bir koyunla karşılaşan köpek gibi Sihir şaşkınlık içinde geriledi. Rincewind bilinçaltının kullanılmayan arsalarında ve köhne mahallelerin yıkık alanlarında öfkeyle topuklarını yere vura vura takip etti, ta ki onu bir istenmeyen anılar yığınının ardında sinmiş^ halde buluncaya kadar. Sessiz cüret kükredi Sihir ona, ama Rincewind oralı olmadı.

Bu mu? diye bağırdı Sihir’e. Çözüm zamanı kaçıp saklanıyor musun? Korkuyor musun?

Sihir, Bu saçmalık, buna inanıyor olamazsın,

ben Sekiz Sihir’den biriyim, dedi. Ama Rincewind bağırarak öfkeyle üzerine yürüdü. Olabilir, ama gerçek şu ki, ben buna inanıyorum ve kimin kafasında olduğunu hatırlasan iyi edersin, tamam mı? Canım neye isterse ona inanırım!

Yeni bir ateş yıldırımı delip geçerken Rincewind yine kenara zıpladı. Trymon sırıttı ve elleriyle yeni bir karmaşık hareket yaptı.

Basınç Rincewind’i esir aldı. Derisinin her santimini sanki bir örs olarak kullanılıyormuş gibi hissediyordu. Dizlerinin üzerine düştü.

“Çok daha kötü şeyler de var,” dedi Trymon memnuniyet içinde. “Kemiklerinin üzerinde etini yakabilirim, ya da vücudunu karıncalarla doldurabilirim. Bende-”

“Bende de bir kılıç var, bilirsin.”

Ses meydan okuyarak cıyaklamıştı.

Rincewind kafasını kaldırdı. Acının mor sisi ardından İkiçiçek’i Trymon'ın arkasında bir kılıcı tam ters biçimde tutarken gördü.

Trymon gülüp parmaklarını gerdi. Bir an için dikkati başka yöne çekilmişti.

Rincewind kızgındı. Sihir’e, dünyaya, her şeyin adaletsizliğine, son zamanlarda fazla uyuyamamasına, çok dürüst düşünememesine kızgındı. Ama en çok, Rincewind’in hep istediği, ama hiç başaramadığı büyüyle yüklü halde orada duran ve onunla kayda değer hiçbir şey yapmayan Trymon’a kızgındı.

Sıçrayıp kafasıyla Trymon’ın karnına vurdu ve gözü dönmüşçesine kollarıyla onu sardı. Taşların üzerinde kayarlarken, İkiçiçek bir kenara düştü.

Trymon hırladı ve Rincewind’in çılgınca sallanan dirseği onu boynundan yakalamadan önce bir sihrin ilk hecesini çıkarabildi. Başıboş büyü patlaması Rincewind’in saçını alazladı.

Rincewind her zamanki gibi dövüştü, beceriden veya dürüstlük ve taktikten uzak, ama büyük bir kasırga gayretiyle. Strateji hasmın, Rincewind’in aslında çok iyi veya güçlü bir dövüşçü olmadığını anlayacak zamanı bulmasını önlemekti ve çoğu zaman işe yarardı.

Şimdi de işe yarıyordu, çünkü Trymon eski elyazmalarını okumakla çok fazla zaman geçirmiş, yeterince vitamin alarak sağlıklı egzersiz yapmamıştı. Epey darbe almayı başarmıştı, gerçi Rincewind fark etmeyecek kadar öfkeliydi, ama kendisi sadece ellerini kullanırken Rincewind dizlerini, ayaklarını ve dişlerini de devreye sokmuştu.

Aslında Rincewind kazanıyordu.

Bu bir şok gibi gelmişti.

Trymon’ın göğsüne çöküp, kafasına defalarca vururken adamın yüzü değişince şoktan da öte geldi. Deri ağır ağır süründü ve bir sıcak buğusunun ardından görülen bir şey gibi sallandı; ve Trymon konuştu.

“İmdat!”

Bir an için gözleri Rincewind’e korku, acı ve yalvarış içinde baktı. Sonra göz olmaktan çıktılar, ancak tanımı son sınırlarına kadar genişleterek kafa denilebilecek bir kafanın üzerindeki façetalı şeyler oldular. Dokunaçlar, testere ağızlı bacaklar ve pençeler Rincewind’in oldukça seyrek olan etini bedeninden ayırmak için açıldılar.

İkiçiçek, kule ve gökyüzü gözden kayboldu. Zaman yavaşlayıp durdu.

Yüzünü yırtmaya çalışan bir dokunacı Rincewind sertçe ısırdı. Dokunaç acı içinde çözülünce Rincewind elini soktu ve sıcak, vıcık vıcık bir şeyi kırdığını hissetti.

Onlar izliyorlardı. Kafasını çevirdi ve kocaman bir anfitiyatronun zemininde dövüşüyordu şimdi. Her iki taraftaki kat kat yaratıklar, melez kâbuslardan yaratılmış gibi görünen yüzleri ve vücutları olan yaratıklar, yukarıdan onu seyrediyorlardı. Bir anlığına arkasındaki çok daha kötü şeyleri, bulutlu gökyüzüne uzanan dev gölgeleri, Trymon canavarı kendisine mızrak büyüklüğünde kancalı bir iğneyle saldırmadan önce gördü.

Rincewind kenara çekildi ve sonra iki elini tek yumruk haline getirip, o şeyin karnına, belki de göğsüne, tatmin edici bir kitin çıtırtısıyla sonuçlanan bir darbe indirmek için döndü.

Şimdi durursam ne olur korkusuyla savaşarak ileri atıldı. Tekinsiz arena, Zindan yaratıklarının cıvıltılarıyla doluydu, o mücadele ettikçe kulak

zarlarını döven bir hışıltılı ses duvarıyla. Bu sesin Disk’i doldurduğunu hayal etti ve insanların dünyasını kurtarmak için, kargaşanın karanlık gecesinde ateş ışığının küçük çemberini korumak ve kâbusun geçip geldiği boşluğu kapatmak için yumruk üstüne yumruk savurdu. Ama esasen karşılık vermesine son vermek için ona vurdu.

Pençe veya tırnaklar sırtına akkor halinde çizgiler çektiler ve bir şey omzunu ısırdı, ama onca tüyün ve pulun arasında bir yumuşak tüpler yuvası bulup var gücüyle sıktı.

Sivri, küçük çıkıntıları olan bir kol onu savurdu ve Rincewind iri taneli siyah tozun üzerinde yuvarlandı.

İçgüdüsel olarak tortop oldu, ama hiçbir şey meydana gelmedi. Beklediği öfke hücumu yerine, gözlerini açınca, vücudundan çeşitli sıvılar sızarak yaratığın topallaya topallaya uzaklaştığını gördü.

İlk kez bir şey Rincewind’den kaçıyordu.

Peşinden daldı, pullu bir bacağı yakalayıp çekti. Yaratık ona cıvıldadı ve hâlâ işe yarayan uzantılarıyla umutsuzca sallandı, ama Rincewind’in kavrayışı silkelenebilecek gibi değildi. Rincewind doğrulup yaratığın kalan tek gözüne doyurucu bir son yumruk patlattı. Yaratık çığlığı basarak kaçtı. Ve kaçacak tek bir yeri vardı.

Kule ve kızıl gökyüzü, onarılan zamanın tıkırtısıyla geri geldi.

Ayaklarının altında geniş yassı taşların baskısını hisseder etmez, Rincewind ağırlığını bir yanına verdi ve kol uzunluğundaki yaratık arkasındayken yuvarlandı.

“Şimdi!” diye bağırdı.

“Şimdi ne?” dedi İkiçiçek. “Ah. Evet. Tamam!”

Kılıcı acemice ama belli bir güçle salladı, Rincewind’i birkaç santimle ıskalayıp Şey’e derinden gömdü. Tiz bir vızıltı geldi, sanki bir yabanarısı yuvasını ezmiş gibi, ve kollar, bacaklarla acı çeken dokunaçların kör dövüşü görüldü. Yaratık, bağırıp taşlara çarparak yeniden yuvarlandı ve sonra hiçbir şeye çarpamadı, çünkü Rincewind’i de beraberinde götürerek merdivenin kenarından yuvarlandı.

Taş basamakların birkaçından sekerken boğuk bir ses, sonra kulenin derinlerine düştükçe uzaktan, kaybolan bir feryat duyuldu.

En sonunda cansız bir patlama ve sekizinci renk bir ışık çakması oldu.

İkiçiçek kulenin tepesinde tek kalmıştı -yani hâlâ bulundukları yerde dondurulmuş görünen yedi sihirbaz dışında tek.

Karanlıktan yedi ateş topu yükselip, ıskartaya çıkartılmış Sekizlik’e girince İkiçiçek şaşkınlık içinde kaldı; Sekizlik birden eskisi gibi, hatta çok daha ilginç görünür olmuştu.

“Vay canına,” dedi. “Herhalde Sihirler’di.”

“İkiçiçek.” Ses boştu ve yankılanıyordu, belli ki Rincewind’indi.

İkiçiçek eli kitaba yaklaşmışken durdu.

“Evet?” dedi. “Sen misin -sen misin, Rincewind?”

“Evet,” dedi ses, mezar tonlarıyla tınlıyordu. “Benim için yapmanı istediğim çok önemli bir şey var, İkiçiçek.”

İkiçiçek etrafına baktı. Kendisini toparladı. Demek en sonunda Disk’in kaderi kendisine bağlı olacaktı.

“Ben hazırım,” dedi, sesi gururdan titreyerek. "Benden istediğin nedir?”

“Önce, beni, çok dikkatli dinlemeni istiyorum,” dedi Rincewind’in bedensiz sesi sabırla.

“Dinliyorum.”

“Ne yapman gerektiğini söylediğim zaman ‘Ne demek istiyorsun?’ dememen, ya da tartışmaman falan çok önemli, anladın mı?”

İkiçiçek kulak kesildi. En azından zihni kulak kesildi, bedeni gerçekten kulak kesilemezdi. Çenelerinden bir ikisini uzattı.

“Ben hazırım,” dedi.

“İyi. Şimdi, senden yapmanı istediğim şey-”

“Evet?”

Rincewind’in sesi merdiven boşluğunun derinlerinden yükseldi.

“Elim bu taştan kaymadan gelip çıkmama yerdim etmeni istiyorum,” dedi.

İkiçiçek ağzını açtı, sonra çabucak kapattı. Kare şeklindeki deliğe koştu, aşağı baktı. Yıldızın kızıl ışığı sayesinde, Rincewind’in kendisine bakan gözlerini zar zor seçebildi.

İkiçiçek karnının üzerine yatıp elini uzattı. Rincewind onun bileğini öyle bir tutuşla tuttu ki, İkiçiçek’e eğer yukarı çekilmezse bu tutuşun hiçbir şekilde gevşemeyeceğini söylüyordu.

“Yaşadığına sevindim,” dedi.

“Güzel. Ben de,” dedi Rincewind.

Bir süre karanlıkta asılı kaldı. Geçen birkaç dakikadan sonra, bu neredeyse hoştu, ama sadece hoştu.

“Çek beni, öyleyse,” diye tariz etti.

“Bence bu biraz zor olabilir,” diye homurdandı İkiçiçek. “Yapabileceğimi sanmıyorum, aslında.”

“Neyi tutuyorsun, o zaman?”

“Seni.”

“Yani benden başka.”

“Ne demek istiyorsun yani benden başka?” dedi İkiçiçek. Rincewind bir kelime söyledi.

“Hey, bak,” dedi İkiçiçek. “Basamaklar sarmal biçiminde gidiyor, değil mi? Ben seni sallasam sen de hop-”

“Eğer benim zifiri karanlık bir kulede halen orada olmayabilecek küçük, kaypak bir iki basamağa çarpma umuduyla altı metre aşağıya düşmemi söyleyeceksen, unutabilirsin,” dedi Rincewind keskin biçimde.

“Öyleyse bir alternatif var.”

“Ne söyleyeceksen söyle, be adam.”

“Zifiri karanlık bir kuleden yüz elli metre aşağıya düşüp kesin orada olan taşlara çarpabilirsin,” dedi İkiçiçek.

Aşağıda mutlak bir sessizlik oldu, sonra Rincewind suçlarcasına, “Bu alaydı,” dedi.

“Bence yalnızca malûmu ilâmdı.”

Rincewind homurdandı.

“Sanırım sen büyü falan yapamazsın-” diye başladı İkiçiçek.

“Hayır.”

“Sadece bir fikirdi.”

Çok aşağıda bir ışık parıltısı ve karışık bir bağırma, sonra daha fazla ışık ve daha çok bağırma, ardından uzun sarmalı tırmanmaya koyulan bir dizi meşale oldu.

“Merdivenleri çıkan bazı kişiler var,” dedi haber vermeye hep dünden hazır olan İkiçiçek.

“Umarım koşuyorlardır,” dedi Rincewind. “Kolumu hissedemiyorum.”

“Şanslısın,” dedi İkiçiçek. “Ben benimkini hissedebiliyorum.”

Öndeki meşale durdu ve bir ses boş kuleyi deşifre edilemeyen yankılarla doldurarak çınladı.

“Galiba,” dedi İkiçiçek, deliğe doğru gitgide kaydığının farkında olarak, “bize dayanın diyen biri.”

Rincewind başka bir kelime söyledi.

Sonra daha kısık ve daha evecen bir tonda, “Aslında daha fazla asılı kalabileceğimi sanmıyorum,” dedi.

“Gayret et.”

“Yararı yok, elimin kaydığını hissedebiliyorum!”

İkiçiçek iç çekti. Sert tedbirler almanın zamanı gelmişti. “Pekâlâ, öyleyse,” dedi. “Düş, öyleyse. Gör umursuyor muyum...”

“Ne?” dedi Rincewind, o kadar şaşırmıştı ki, bırakmayı unuttu.

“Hadi, öl. Kolay yolu seç.”

“Kolay mı?’

“Bütün yapman gereken çığlık çığlığa kendini boşluğa bırakmak ve vücudundaki bütün kemikleri kırmak,” dedi İkiçiçek. “Bunu kim olsa yapabilir. Hadi. Sihirleri söyleyip Disk'i kurtarmana muhtaç olduğumuz için hayatta kalman gerektiğini düşünmeni istemem. Yo, hayır. Hepimiz yansak kimin umrunda olur ki? Hadi, sadece kendini düşün. Düş.”

Uzun, mahçup bir sessizlik oldu.

“Neden bilmiyorum,” dedi Rincewind en sonunda, gerekenden çok daha yüksek sesle, “ama seninle karşılaştığımdan beri belli bir derinliğin üzerinde parmaklarımdan asılarak hayli vakit geçirdim, bilmem farkında mısın?"

“Ölüm,” diye düzeltti İkiçiçek.

“Ne ölümü?” dedi Rincewind.

“Belli bir ölümün üzerinde,” dedi İkiçiçek yardım etmek istercesine, yassı taşların üzerinde vücudunun ağır, ama ısrarlı kayışını görmezden gelmeye çalışarak. “Belli bir ölümün üzerinde asılı kalarak. Sen yüksekleri sevmezsin.”

“Yüksekleri takmam,” dedi Rincewind’in sesi karanlığın içinden. “Yükseklerde yaşayabilirim. Şu anda zihnimi meşgul eden şey, derinlikler. Buradan kurtulunca ne yapacağım biliyor musun?”

“Hayır?” dedi İkiçiçek, ayak parmaklarını taşların arasındaki bir boşluğa geçirmeye ve sırf irade gücüyle kendisini hareketsiz kılmaya çalışırken.

“Bulabildiğim en düz ülkeye ev yapacağım ve sadece bir zemin katı olacak, kalın tabanlı sandaletler bile giymeyeceğim-”

Öndeki meşale sarmalın son turunu döndü ve İkiçiçek Cohen’ın sırıtan suratına baktı. Onun arkasında, hâlâ beceriksizce taşların üzerinde hoplayıp zıplayan Sandık’ın rahatlatıcı gövdesini seçebildi.

“Her şey yolunda mı?” dedi Cohen. “Yapabileceğim bir şey var mı?”

Rincewind derin bir nefes aldı.

İkiçiçek sinyalleri tanıdı. Rincewind, “Evet, ensemde bir kaşıntı var geçerken kaşıyabilir miydin acaba?” veya “Hayır, dipsiz kuyuların

üzerinde asılı kalmayı seviyorum” gibi birşeyler söyleyecekti; bunu kaldıramayacağına karar verdi. İkiçiçek çarçabuk konuştu.

' “Rincewind’i merdivenlere çek,” diye tersledi. Rincewind homurtusunun ortasında rahatladı.

Cohen onu belinden yakalayıp karga tulumba taşların üzerine çekti.

“Pis bir leş var aşağıda, zeminde,” dedi sohbet edercesine. “Kimdi?”

“Dokunaçları,” diyerek yutkundu, “dokunaçları -bilirsin işte- var mıydı?”

“Hayır,” dedi Cohen. “Sadece normal parçalar. Biraz dağılmıştı, tabii.”

Rincewind kafasını sallayan İkiçiçek’e baktı.

“Sadece şeylerin kendisine egemen olmasına izin veren bir büyücü,” dedi.

Kararsız biçimde, kolu feryat ederken, Rincewind kulenin çatısına indirilmek için kendini bıraktı.

“Buraya nasıl geldin?” diye ekledi.

İkiçiçek’e doğru tırıs giden ve yaramazlık yaptığını bilip çabuk bir sevgi gösterisiyle otoritenin dürülmüş gazetesinin önüne geçebileceğini umut eden bir köpek, gibi kapağını açan Sandık’ı gösterdi Cohen.

“Çok sarsıntılı, ama hızlı,” dedi hayranlıkla. “Sana şunu söyleyeyim, kimse seni durdurmaya çalışmıyor.”

Rincewind başını kaldırıp gökyüzüne baktı.

Aylarla, Disk’in ufak uydusundan şimdi on kat büyük, dev kraterli disklerle doluydu aslında. Fazla ilgilenmeden baktı onlara. Kendini, rengini vermiş ve kopma noktasının ötesinde gerilmiş bir çamaşır gibi, ilk çağdan kalma elastik bir şey kadar kırılgan hissediyordu.

İkiçiçek’in resim kutusunu kurmaya çalıştığını fark etti.

Cohen kıdemli yedi büyücüye bakıyordu.

“Heykel koymak için tuhaf bir yer,” dedi. “Kimse göremez. Ayrıca çok iyi olduklarım da söyleyemem. İşçilik çok kötü.”

Rincewind sendeleye sendeleye gitti ve Wert’i ihtiyatla göğsünden dürtükledi. Kaskatı taştı.

İşte böyle, diye düşündü. Eve gitmek istiyorum sadece.

Dur bakalım, evdeyim. Az çok. Bu yüzden iyi bir uyku çekmek istiyorum sadece, belki sabahleyin her şey daha iyi olur.

Gözü Sekizlik’e ilişti, çevresini sekizinci renk ateşin minik kıvılcımları sarmıştı. Alı evet, diye düşündü.

Kitabı kaldırıp sayfalarında aylak aylak göz gezdirdi. Daha bakarken bile değişip yeniden şekillenen karmaşık ve fırıl fırıl yazıyla doluydu sayfalar. Yazı nasıl olacağında kararsız görünüyordu; bir an, bildik, gerçek basımdı; bir sonrakinde ise bir dizi açılı runlar. Sonra kıvrım kıvrım Kythia sihiryazısı. Ondan sonra da birbirine

karmaşık ve acı dolu şeyler yapan çoğunlukla nahoş sürüngen varlıklardan oluşuyora benzeyen eski, kötücül ve unutulmuş bir yazıdaki resimyazılar...

Son sayfa boştu. Rincewind iç geçirdi ve zihninin arka tarafına baktı. Sihir onun bakışlarına karşılık verdi.

Bu anı, Sihir’i nasıl tahliye ettireceğini ve kafasının boş mülkiyetini eline alarak o ana kadar kafasında kalmaya korkmuş olan tüm şu küçük sihirleri öğreneceğini düşlemişti. Her nedense daha heyecan verici olacağını sanmıştı.

Onun yerine tam bir yorgunluk içinde ve hiç tartışmaya gelemeyecek bir haliyle Sihir’e soğuk soğuk baktı; eğretilemeli bir başparmakla omzunu ittirdi.

Sen. Dışarı.

Bir an için Sihir tartışacakmış gibi göründü, ama akıllılık ederek yeniden düşünüp vazgeçti.

Bir ürperme hissi, gözlerinin ardında mavi bir şimşek ve ani bir boşluk duygusu oldu.

Başını eğip sayfaya baktığında kelimelerle doluydu. Yeniden nın olmuşlardı. Bundan memnundu, sürüngen resimleri sadece söylenemez değil, aynı zamanda muhtemelen telaffuz edilemezlerdi. Ve ona unutmakta çok güçlük çekeceği şeyleri hatırlatıyorlardı.

İkiçiçek dikkatini vermeden etrafta koştu rur ve Cohen boş yere taş büyücülerin yüzüklerini

kanırtmaya çalışırken, o boş boş kitaba baktı.

Bir şey yapması gerektiğini kendine hatırlattı. Şimdi sırada ne vardı?

Kitabın ilk sayfasını açtı ve okumaya başladı, dudakları kıpırdıyor ve işaret parmağı her harfi anahatlarını izliyordu. Her kelimeyi mırıldandığında, kelimeler yanı başındaki havada, gece rüzgârında akıp giden parlak renklerle sessizce belirdi.

Sayfayı çevirdi.

Şimdi öbür insanlar basamaklardan çıkıyorlardı -yıldız insanları, şehirliler, hatta Ataerk’in kişisel muhafızlarından bazıları. Yıldız insanlarından bir ikisi Rincewind’e yaklaşmak için yarım gönüllü bir girişimde bulundu, Rincewind o anda harflerden gökkuşağı renginde bir girdapla çevrelenmişti, ama Cohen kılıcını çekip onlara kaygısızca baktı, onlar da düşünüp vazgeçtiler.

Rincewind’in eğik halinden sessizlik bir göletteki dalgacıklar gibi yayıldı. Kuleden taştı, aşağıdaki kaynaşan kalabalığa yayıldı. Duvarların üzerinden akıp kasvetli bir biçimde şehirden fışkırarak önündeki topraklan yuttu.

Yıldızın gövdesi Disk’in üzerinde heyula gibi yükseldi sessizce. Çevresindeki gökte yeni aylar ağır ağır ve gürültüsüzce dönmekteydiler.

Tek ses, Rincewind’in sayfaları çevirdikçe duyulan boğuk fısıltısıydı.

“Ne heyecan verici,” dedi İkiçiçek. Atalarının

katranlı artıklarından kendine bir sigara saran Cohen ona boş boş baktı, kâğıt dudaklarına yarı mesafede kalmıştı.

“Ne heyecan verici?”

“Bütün bu büyü!”

“Sadece ışıklar var,” dedi Cohen eleştirircesine. “Daha yenlerinden güvercin bile çıkarmadı.” “Evet, ama okült potansiyeli göremiyor musun?” dedi İkiçiçek.

Cohen tütün torbasının bir yerinden büyük sarı bir kibrit çıkardı, bir an Wert’e baktı ve büyük bir kararlılıkla kibriti Wert’in fosilleşmiş burnunda yaktı.

“Bak,” dedi İkiçiçek’e, kıvırabildiği kadar kibarca, “ne bekliyorsun? Uzun zamandır etraftayım, her türlü büyü şeysini gördüm ve sana diyebilirim ki, her zaman etrafta ağzın açık dolaşırsan bilileri yumruğu indirir. O şeyi yapıştırınca büyücüler de normal insanlar gibi ölür-” Rincewind kitabı kapatınca gürültülü bir şırak duyuldu. Doğrulup etrafa baktı.

Sonra da şu oldu:

Hiçbir şey.

İnsanların bunu anlamaları biraz vakit aldı. Herkes içgüdüsel olarak sindi, beyaz ışık patlaması ya da kıvılcımlar saçan ateş topu veya, Cohen örneğinde olduğu gibi, onun oldukça alçakgönüllü beklentileri vardı, birkaç beyaz güvercin, belki hafiften buruşuk bir tavşan bekleniyordu.

İlginç bir hiçbir şey bile değildi. Bazen işler oldukça etkileyici biçimlerde meydana gelmekte başarısız olurlardı, ama olmayan-olaylar söz konusu olunca bu yarışamazdı.

“Hepsi bu mu?” dedi Cohen. Kalabalıktan genel bir homurtu geldi ve yıldız insanlarından kimileri Rincewind’e öfkeyle bakıyorlardı.

“Sanırım,” dedi.

“Ama hiçbir şey olmadı.”

Rincewind Sekizlik’e boş boş baktı. “Belki girift bir etkisi vardır?” dedi umutla. “En nihayetinde, bizler ne olması gerektiğini tam olarak bilmiyoruz.”

“Biz biliyorduk!” diye bağırdı yıldız insanlarından biri. “Büyü işe yaramaz! Büyü bir aldatmacadır!”

Bir taş, çatının üzerinde halka çizerek Rincewind’i omzundan vurdu.

“Evet,” dedi diğer bir yıldız insanı. “Onu yakalayalım!”

“Kuleden aşağı atalım!”

“Evet yakalayalım ve kuleden aşağı atalım!”

Kalabalık akın etti. İkiçiçek ellerini kaldırdı.

“Eminim ufak bir hata oldu-” diye başladı, bacakları alttan tekmelenmeden önce.

“Ha siktir,” dedi Cohen itgerisini atıp sandaletli ayağının altında ezerken. Kılıcını çekerek Sandık için etrafına bakındı.

İkiçiçek’in yardımına koşmamıştı. Sekizlik’i bir sıcak su şişesi gibi göğsüne bastıran ve deli gibi görünen Rincewind’in önünde duaıyordu.

Yıldız insanlarından biri ona doğru hamle yaptı. Sandık kapağını tehdit edercesine kaldırdı.

“Ben neden işe yaramadığını biliyorum,” dedi kalabalığın arkasından bir ses. Bu Bethan’dı.

“Ya öyle mi?” dedi en yakınındaki şehirli. “Neden seni dinleyelim ki?”

Bir saniye bile geçmeden Cohen’ın kılıcı adamın boynuna dayanmıştı.

“Öte yandan,” dedi adam düz bir şekilde, “belki de bu genç bayanın söyleyeceklerine kulak vermemizde yarar vardır.”

Kılıcı hazır halde Cohen etrafta salınırken, Bethan öne çıkarak, hâlâ Rincewind’in başı civarında asılı duran fırıl fırıl sihir şekillerini işaret etti.

“Şu doğru olamaz,” dedi, nabız gibi atan, parlak renkli ışıklar arasında kirli kahverengi bir lekeyi göstererek. “Bir kelimeyi yanlış telaffuz etmiş olmalısın. Bir bakalım.”

Rincewind tek kelime etmeden Sekizlik’i ona verdi.

Bethan kitabı açıp sayfalara baktı.

“Ne tuhaf bir yazı,” dedi. “Sürekli değişiyor. Şu timsah şeysi ahtapota ne yapıyor?”

Rincewind, Bethan’ın omzu üzerinden baktı ve hiç düşünmeden söyledi. Bir an sessiz kaldı Bethan.

“Ya,” dedi düz bir biçimde. “Timsahların bunu

yapabildiğini bilmezdim.”

“Bu eski resim yazısı,” dedi Rincewind aceleyle. “Beklersen değişir. Sihirler bilinen her dilde görünebilirler.”

“Yanlış renk belirdiğinde ne dediğini hatırlıyor musun?”

Rincewind parmağını sayfada aşağı doğru gezdirdi.

“Şurada, galiba. İki başlı kertenkelenin şey yaptığı -her ne yapıyorsa.”

İkiçiçek, Bethan’ın öbür omzunda belirdi. Sihir başka bir yazıya aktı.

“Ben telaffuz bile edemem,” dedi Bethan. “Eğri çizgi, eğri çizgi, nokta, tire.”

“Bu Cupumuguk kar runlarıdır,” dedi Rincewind. “Sanırım ‘Zph’ diye telaffuz edilmesi gerek.”

“İşe yaramadı gerçi. ‘Sph’ nasıl?”

Sözcüğe baktılar. Israrla hafiften müstehcen kalmaya devam etti.

“Ya da ‘Sff?” dedi Bethan.

‘“Tsff olabilir,” dedi Rincewind kuşkuyla. Eğer renge bir şey olduysa, kahverenginin daha kirli bir tonuydu, o kadar.

“Ya ‘zsff nasıl?” dedi İkiçiçek.

“Aptal olma,” dedi Rincewind. “Kar runlarıyla-”

Bethan karnına bir dirsek atıp gösterdi. Havadaki kahverengi şekil, artık parlak bir kırmızıydı.

Kitap Bethan’ın ellerinde titredi. Rincewind onu belinden kavradı, İkiçiçek’i yakasından yakaladı ve geriye doğru atladı.

Bethan Sekizlik’i elinden kaçırınca, yere doğru düştü. Ancak yere ulaşmadı.

Sekizlik’in etrafındaki hava parıldadı. Kitap yavaşça, yapraklarını kanat gibi çırparak yükseldi.

Sonra titrek, tatlı bir tıngırtı sesi duyuldu ve öne doğru akın ederek solup giden, karmaşık, sessiz bir ışık çiçeğinde infilak etmiş göründü.

Fakat gökyüzünde, çok yukarılarda bir şeyler oluyordu...

Büyük A'Tuin’in kocaman beyninin jeolojik derinliklerinde, atardamar yolları ölçüsündeki sinirsel patikalara yeni düşünceler hücum etti. Bir gök kaplumbağası için yüz ifadesini değiştirmek imkânsızdır, ama tanımlanamaz bir şekilde, pullu, meteorla çopurlanmış yüzü umutlu göründü.

Uzayın kumsallarında, sabit biçimde, yıldızın etrafında yorulmaksızın dönen sekiz küreye bakıyordu.

Küreler çatlıyordu.

Büyük kaya parçalan koparak, yıldıza doğru uzun sarmal düşüşlerine başladılar. Gök parıldayan kırıklarla doluydu.

Boş bir kabuğun enkazından çok küçük bir gök kaplumbağası ışığa doğru yöneldi. Bir asteroitten ancak büyüktü, kabuğu hâlâ erimiş yumurta sarısıyla parlıyordu.

Orada dört de küçük dünya fili yavrusu vardı. Ve onların sırtlarında, minik, yine de duman ve yanardağlarla kaplı bir diskdünya vardı.

Sekiz yavru kaplumbağanın tamamı kendilerini kabuklarından kurtararak uzayı adımlamaya başlayıncaya ve şaşkın şaşkın bakınıncaya kadar, büyük A’Tuin bekledi. Sonra hiçbir şeyi yerinden oynatmamak için dikkatle yaşlı kaplumbağaya döndü ve büyük bir rahatlamayla uzayın huzur veren serin, dipsiz derinliklerine doğru uzun yüzüşüne koyuldu.

Küçük kaplumbağalar ebeveynlerinin etrafında dönerek takip ettiler.

İkiçiçek gökteki gösteriyi büyük bir dikkatle seyretti. Belki de Disk’teki en iyi manzara onunkiydi.

Sonra aklına berbat bir fikir geldi.

“Resim kutusu nerede?” diye sordu telaşla.

“Ne?” dedi gözleri göğe dikili Rincewind.

“Resim kutusu,” dedi İkiçiçek. “Bunun bir resmini çekmeliyim!”

“Hatırlayamaz mısın?” dedi Bethan, bakmadan.

“Unutabilirim.”

“Ben asla unutmam,” dedi Bethan. “Hayatta gördüğüm en güzel şey.”

“Güvercinlerle bilardo toplarından çok daha iyi,” diye hemfikir oldu Cohen. “Hakkını teslim

edeyim, Rincewind. Bunu nasıl yaptın?”

“Bilmem,” dedi Rincewind.

“Yıldız küçülüyor,” dedi Bethan.

İkiçiçek’in kutuda yaşayan ve resimleri yapan cinle tartışan sesinin Rincewind zar zor ayırdıdaydı. Alan derinlikleri ve cinin hâlâ yeterince kırmızı boyasının olup olmadığı üzerine teknik bir tartışmaydı.

Büyük A'Tuin’in o anda çok memnun ve mutlu olduğunu belirtmek gerek ve çok sayıda büyük şehir ölçüsündeki bir beyinde olan böyle duygular dışarı yayılmaya mecburdu. Aslında Disk üzerindeki insanların çoğu o anda normalde ancak bir ömür adanmış meditasyon ya da yaklaşık otuz saniyelik yasadışı otla başarılabilecek bir ruh halindeydiler.

Böyledir işte bizim İkiçiçek, diye düşündü Rincewind. Güzelliği takdir etmiyor değil, ediyor da kendi tarzında takdir ediyor. Yani, bir şair bir fulya görse, onu seyreder ve uzun bir şiir yazar hakkında, ama İkiçiçek hemen botanik üzerine bir kitap bulmak için seyirtir ve çiçeğin üzerine basar. Cohen’ın dediği doğruydu. O bir şeylere bakar, ama baktığı hiçbir şey bir daha eskisi gibi olmaz. Ben de dahil, diye kuşkulanıyorum.

Disk’in kendi güneşi doğdu. Yıldız zaten küçülmekteydi ve pek rakip olamazdı. İyi, güvenilir Disk ışığı cezbeye gelmiş toprakların üzerine bir altın denizi gibi döküldü.

Ya da daha güvenilir gözlemcilerin savunduğu üzere, altın şurup gibi döküldü.

Hoş dramatik bir son bu, ama hayat böyle yürümüyor ve olması gereken başka şeyler vardı.

Sekizlik vardı, sözgelimi.

Gün ışığı vurunca kitap pat diye kapanarak kuleye doğru düşmeye başladı. Ve çoğu gözlemci kendilerine doğru düşen şeyin Diskdünya üzerindeki en büyülü tek şey olduğunu fark etti.

Mutluluk ve kardeşlik duygusu sabah çiğiyle birlikte buharlaştı. Kalabalık ileri atıldığında dirsekle bir kenara itilmişlerdi; kalabalık ellerini açmış, birbirlerinin sırtına çıkmak için uğraşıyor, mücadele ediyordu.

Sekizlik bağrışan kitlenin merkezine düştü. Bir şırrak sesi duyuldu. Kararlı bir şırrak, çabucak açılmaya niyetli olmayan bir kapağın çıkardığı türden bir şırrak.

Rincewind, birinin bacakları arasından İkiçiçek’e baktı.

“Ne olacağını düşünüyorum, biliyor musun?” dedi sırıtarak.

“Ne?”

“Bence Sandık’ı açtığında sadece senin çamaşırların olacak içinde, ben böyle düşünüyorum.”

“Vay canına.”

“Bence Sekizlik kendisine nasıl dikkat edeceğini biliyor. Onun için en uygun yer, gerçekten.”

“Galiba. Biliyor musun, bazen Sandık’ın ne yaptığını çok iyi bildiği duygusu uyanıyor bende.”

“Ne demek istediğini biliyorum.”

Kaynaşan kalabalığın kenarına doğru süründüler, ayağa kalkıp tozlarını silkelediler ve basamaklara yöneldiler. Kimse onlara dikkat etmedi.

“Ne yapıyorlar şimdi?” dedi İkiçiçek, kalabalığın başlarının üzerinden görmeye çalışarak.

“Sanki kanırtarak açmaya çalışıyorlar,” dedi Rincewind.

Bir şırrak ve de bir çığlık duyuldu.

“Bence Sandık dikkat çekmeyi seviyor,” dedi İkiçiçek, temkinli inişlerine başladıklarında.

“Evet, galiba çıkıp insanlarla karşılaşmak ona iyi geliyor,” dedi Rincewind. “Şimdi bana da gidip bir iki kadeh içki ısmarlamak iyi gelecek.”

“İyi fikir,” dedi İkiçiçek. “Ben de bir iki kadeh içki içeceğim.”

İkiçiçek uyandığında neredeyse öğle olmuştu. Neden bir samanlıkta olduğunu, ya da neden bir başkasının paltosunu giydiğini hatırlayamadı, ama zihninin ön tarafında bir fikirle uyandı.

Bunu Rincewind’e söylemenin hayati önem taşıdığına karar verdi.

Saman yığınından aşağı bıraktı kendini ve Sandık’ın üzerine kondu.

“Ah, sen burada miydin?” dedi. “Umarım kendinden utanıyorsundur.”

Sandık şaşkın göründü.

“Neyse, saçımı taramak istiyorum. Açıl,” dedi İkiçiçek.

Sandık lütufta bulunurcasına kapağını açtı. İkiçiçek içerideki torbalarla kutuların arasını araştırdı, ta ki bir aynayla tarak bulup gecenin hasarını onarıncaya dek. Sonra Sandık’a sert sert baktı.

“Sanırım Sekizlik’e ne yaptığını bana söylemek istemezsin?”

Sandık’ın yüz ifadesi ancak ahşaptan diye tanımlanabilirdi.

“Pekâlâ. Hadi gel öyleyse.”

İkiçiçek, o andaki zevki için fazla parlak olan gün ışığına çıktı ve cadde boyunca amaçsızca gezindi. Her şey, kokular bile, taze ve yeni görünüyordu, ama çok sayıda insan kalkmış görünmüyordu. Uzun bir gece olmuştu.

Rincewind’i Sanat Kulesi’nin dibinde, çatıya bir tür vinç kurarak taş kesilmiş büyücüleri yere indiren bir işçi ekibini denetlerken buldular. Ona bir maymun asistanlık yapıyor gibiydi. Ama İkiçiçek hiçbir şeye şaşıracak halde değildi.

“Geri döndürülebilecekler mi?” dedi. Rincewind etrafına baktı. “Ne? Ah, sen miydin? Hayır, muhtemelen hayır. Korkarım zavallı ihtiyar Wert’i düşürdüler, nasıl olduysa. Yüz elli metre yüksekten kaldırıma.”

“Bu konuda bir şey yapabilecek misin?” “Güzel bir taşlık bahçe.” Rincewind dönüp işçilere el salladı.

“Çok neşelisin,” dedi İkiçiçek bir parça azarlayarak. “Uyumadın mı?”

“Tuhaf şey, uyuyamadım,” dedi Rincewind. “Temiz hava almak için dışarı çıktım, kimsenin ne yapmak gerektiği konusunda bir fikri yok gibiydi, bu yüzden ben insanları toparladım falan,” kütüphaneciyi gösterdi, elini tutmaya çalışıyordu, “ve işleri organize etmeye başladım. Güzel bir gün, değil mi? Hava şarap gibi.” “Rincewind, ben şeye karar-”

“Biliyor musun, bence yeniden kaydolabilirim,” dedi Rincewind neşeyle. “Galiba bu defa cidden işleri yürütebileceğim. Kendimin büyüyü ve mezuniyeti ciddiye aldığını görebiliyorum. Diyorlar ki eğer iftihara geçersen, hayat kolaydır-”

“İyi, çünkü-”

“Tepede çok yer de var, şimdi büyük çocuklar kapı tutacağı görevi görüyorlar ve-”

“Ben eve gidiyorum.”

“-biraz dünya tecrübesi şart bir genç adam -ne?”

“Uuuk?”

“Eve gidiyorum, dedim,” diye tekrarladı İkiçiçek, üzerinde bit ayıklamaya çalışan kütüphaneciyi kibarca üzerinden silkelemek için küçük girişimlerde bulunurken.

“Ne evi?” dedi Rincewind şaşkın şakın.

“Ev evi. Benim evim. Yaşadığım yer,” diye açıkladı İkiçiçek utana çekine. “Denizin öbür tarafında. Biliyorsun. Geldiğim yer. Şunu yapmayı bırakır mısın, lütfen?”

“Ya.”

“Uuuk?”

Bir duraklama oldu. Sonra İkiçiçek, “Anlarsın, dün gece aklıma geldi, düşündüm ki, şey, mesele şu, tüm bu gezme, görme iyi hoş da gezip görmüşlük! ten alınacak çok zevk de var. Bilirsin, bütün resimlerini bir kitaba yapıştırıp olanları hatırlamak.”

“Zevki var mıdır?”

“Uuuk?”

“Ah, evet. Hatırlayacak çok şeyinin olmasının önemli şeyi şu; sonradan onları hatırlayacağın bir yerlere gitmen gerekir, anladın? Durman gerek. Evine dönmedikçe cidden bir yerde değilsindir. Sanırım demek istediğim bu.”

Rincewind cümleyi kafasında yeniden evirdi çevirdi. İkinci defa da daha iyi görünmedi.

“Ya,” dedi tekrar. “Pekâlâ, güzel. Eğer böyle bakıyorsan. Ne zaman gidiyorsun, öyleyse?” “Bugün, galiba. Yolun bir kısmına kadar giden bir gemi olması lazım.”

“Sanırım,” dedi Rincewind beceriksizce. Ayaklarına baktı. Gökyüzüne baktı. Boğazını temizledi.

“Epey zamandır birlikteyiz, he?” dedi İkiçiçek, dirseğiyle kaburgalarını dürtüklerken.

“Evet,” dedi Rincewind yüzünü sırıtma gibi bir şey için buruştururken.

“Üzülmedin değil mi?”

“Kim, ben mi?” dedi Rincewind. “Yok canım, hayır. Yapacak bin bir işim var.”

“Pekâlâ öyleyse. Dinle, gidip kahvaltı edelim, sonra rıhtıma gidebiliriz.”

Rincewind üzüntü içinde kafasıyla onayladı, asistanına dönüp cebinden bir muz çıkardı.

“Çakozladın artık, işe sen bak,” diye homurdandı.

“Uuuk.”

Aslında Agate İmparatorluğu yakınlarına giden herhangi bir gemi yoktu, ama bu akademik bir konuydu, çünkü İkiçiçek yarı temiz bir geminin birinci kaptanının eline, planlarını değiştirmenin yararlarını birden görünceye dek altınları saydı.

İkiçiçek adama geminin ederinden yaklaşık kırk kat fazlasını ödemeyi bitirinceye kadar, Rincewind rıhtımda bekledi.

“Bu iş oldu, öyleyse,” dedi İkiçiçek. “Beni Kahverengi Adalar’da indirecek, ben oradan kolayca bir gemi bulabilirim.”

“Harika,” dedi Rincewind.

İkiçiçek bir an için düşünceli göründü. Sonra Sandık’ı açıp bir kese altın çıkardı.

“Cohen’la Bethan’ı gördün mü?” dedi.

“Galiba evlenmeye gittiler,” dedi Rincewind. “Bethan’ın ya şimdi ya da hiçbir zaman dediğini duydum.”

“Eh, onları görürsen bunu verirsin,” dedi İkiçiçek keseyi eline tutuştururken. “Sıfırdan ev kurmak çok pahalı, bilirim.”

İkiçiçek çapraz kurdaki uçurumu hiçbir zaman tam olarak anlayamamıştı. Kese, Cohen’a rahatça küçük bir krallık kurabilirdi.

“İlk fırsatta vereceğim,” dedi ve kendisi de cidden bunu kastettiğine şaşırmıştı.

“Güzel. Sana da bir şeyi vermeyi düşündüm.”

“Ah, hiç gerek yok-”

İkiçiçek Sandık'ı alt üst edip büyük bir çuval çıkardı.

Ona para, elbise ve resimleri doldurmaya başladı, ta ki Sandık bütünüyle boşalıncaya dek. Son koyduğu şey, kapağı deniz kabuklarıyla kaplı müzikli, hatıralık sigara kutusuydu, özenle yumuşak kağıda sarılmıştı.

“Artık senin,” dedi, Sandık’ın kapağını kapatırken. “Artık ona ihtiyacım olmaz, gardrobuna da sığmaz.”

“Ne?”

“İstemiyor musun?”

“Şey, ben -tabii ki, ama- o senin. Seni takip eder, beni değil.”

“Sandık,” dedi İkiçiçek, “bu Rincewind. Artık

onunsun, tamam mı?

Sandık yavaşça bacaklarını uzattı, çok kararlı bir şekilde dönüp Rincewind’e baktı.

“Gerçekte, onun kendisinden başka kimseye ait olduğunu sanmıyorum,” dedi İkiçiçek.

“Evet,” dedi Rincewind kuşkuyla.

“Evet, bu kadar, öyleyse,” dedi İkiçiçek. Elini uzattı.

“Hoşça kal, Rincewind. Eve varınca sana bir kartpostal falan gönderirim.”

“Evet, ne zaman yolun düşerse, benim nerede olduğumu bilen birileri mutlaka çıkacaktır.” “Evet. Pekâlâ. Buraya kadarmış, demek.” “Buraya kadarmış, çok doğru.”

“Tamam.”

“Tamam.”

İkiçiçek iskele tahtasını geçti, sabırsız mürettebat o geçer geçmez iskeleyi çekti.

Kürek için ritm davulu vurulmaya başlandı ve gemi Ankh’ın bulanık suları üzerinde ağır ağır ilerledi; sular eski düzeylerine dönmüştü, akıntıyı yakalayıp açık denize yönelmişlerdi.

Gemi bir nokta oluncaya kadar Rincewind seyretti. Sonra Sandık’a baktı. Sandık bakışlarına karşılık verdi.

“Bak,” dedi. “Çek git. Seni sana bağışlıyorum, anlıyor musun?”

Arkasını dönüp heybetle yürüdü. Birkaç saniye sonra arkasındaki ayak seslerini fark etti.

Rincewind fır diye döndü.

“Seni istemiyorum, dedim!” diye tersledi ve bir tekme savurdu.

Sandık bel verdi. Rincewind heybetle yürüdü.

Birkaç metre gittikten sonra dinledi. Hiç ses yoktu. Döndüğü zaman Sandık bıraktığı yerdeydi. Büzüşmüş gibiydi. Rincewind bir süre düşündü.

“Pekâlâ, öyleyse,” dedi. “Hadi gel.”

Arkasını dönüp Üniversite’ye doğru uzun adımlarla yürümeye başladı. Birkaç dakika sonra Sandık kararını vermiş gibiydi, bacaklarını yeniden uzatıp onun peşinden tıpış tıpış yürüdü. Çok seçeneği olmadığını görmüştü.

Rıhtım boyunca şehre doğru gittiler, perspektif genişledikçe küçülen, bir manzarada iki noktacık oldular; manzara muazzam bir kaplumbağanın kabuğunda duran dört dev filin sırtındaki bulut girdaplarının kapladığı Disk üzerindeki parlak bir çember okyanusun sadece bir parçası olan geniş yeşil bir denizde yola koyulan minik bir gemiyi kapsar oldu.

Disk de yıldızların arasında bir pırıltı haline gelip gözden kayboldu.

SON

1 Feininger'in yarattığı iki çizgi romandan birinin kahramanı.

2 Burada betimlenmeyecekler, çünkü güzel olanları bile bir ahtapotla bir bisikletin çocuklarına benzemektedir. İstenmeyen evrenlerdeki şeylerin her zaman, psişik olarak otobüs duraklarıyla alışveriş merkezlerine yakın otan bu evrene girmenin bir yolunu aradıktan iyi bilinir.

3 Köstebekkürkü (moleskin): Köstebek kürküne benzeyen pamuklu, sağlam kumaş

4 Taum, büyü gücünün temel birimidir. Evrensel olarak, bir küçük güvercin veya üç normal boyda bilardo topunu yaratmak için gerekli büyü miktarı olarak kabul edilmiştir.

5 Üçtaş (tirilithon) : İki dikey, bir yatay taşla kurulan eski tarz yapı.

6 İlginç bir eğretileme. Gece ifritleri için, tabii ki, zamanın şafağı gelecekte yatmaktadır.

7 Tam olarak değil, tabii ki Ağaçlar tutuşmadı, insanlar birden zenginleşip ölmediler, denizler buharlaşmadı. Daha iyi bir benzetme, aslında, şöyle olabilirdi: "erimiş altın gibi yağmadı. ”

8 Nedendir kimse bilmez ama, neredeyse bütün gerçekten gizemli ve büyülü nesneler, bir ısıcam firmasından daha kısa bir ticaret hayatından sonra, duman gibi belirip kaybolan dükkanlardan alınır. Bunu açıklamak için çeşitli girişimler oldu, ama hiçbiri gözlemlenmiş olguları tam açıklayamadı. Bu dükkanlar evrende herhangi bir yerde açılabilir ve belli bir şehirde hemen yok oluşları, normal olarak, ellerinde ölü büyülü nesneler, süslü püslü garanti kartlarıyla dolaşıp tuğladan duvarlara çok kuşkuyla bakan insan kalabalıklarından anlaşılabilir.